<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Csokonai_00636_0282" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Krisztina napra</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Csokonai</surname>
						<surname>Vitéz</surname>
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1773" to="1805">1773-1805</date>
					<idno type="VIAF">64044730</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">613</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Krisztina napra</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Csokonai</surname>
							<surname>Vitéz</surname>
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">64044730</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Csokonai Vitéz Mihály összes versei</title>
							<date when="1997-11-08"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00636"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Varga</surname>
									<forename>Mónika</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Veres</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Krisztina napra</head>
				<lg>
					<l>Apropos! ejnye lám, bizony majd el is felejtettem,</l>
					<l>Hogy én uraságtok között Leib poétává lettem.</l>
					<l>A sok eszem-iszom között nem is jutott eszembe,</l>
					<l>Hogy egy-két rozsdás köszöntő vers van itt a zsebembe.</l>
					<l>Ez az. De nem lesz-é most már terhekre az uraknak?</l>
					<l>Szoktak-é jól figyelmezni, mikor nagyon jóllaknak?</l>
					<l>De a vers meg nem terheli a gyomrot, sőt azt tartják,</l>
					<l>Hogy még appetitust csinál ebéd végén, mint a rák.</l>
					<l>Azért bátran elolvasom, ki pedig nem hallgatja,</l>
					<l>Addig flaskót emelgethet, vagy fogát piszkálhatja.</l>
					<l>Addig az olyan gavallér és kiasszony egymással</l>
					<l>Diskurálhat zur Zeitvertreib, szemmel vagy lábnyomással.</l>
					<l>Aludni is bátran lehet, csak nagyon ne hortyogjon,</l>
					<l>Lógó fejével a versnek taktusára bólogjon.</l>
					<l>Urak, ma itt mindnyájunktól dupla kedvet kívánnak,</l>
					<l>Nevenapja van a háznak és a ház asszonyának.</l>
					<l>Megifjodott mind a kettő ebb’ a két esztendőbe,</l>
					<l>Mind a kettő menyecskésen jár az új főkötőbe,</l>
					<l>Mert jól tudhatják az urak, hogy még nemrégenében,</l>
					<l>Egy emeritus épűlet állt ennek a helyében.</l>
					<l>De azt ez árnyékvilágból az Úr kiszólította,</l>
					<l>S helyébe az asszony ezt a szép házat állította,</l>
					<l>Amelyben Krisztina napja most vagyon legelsőben,</l>
					<l>Adja Isten, hogy így légyen e’ minden esztendőben.</l>
					<l>Adja Isten, ezt kívánjuk, s nagyobb bizonyságára</l>
					<l>Mindjárt egy vivátot iszunk a visnye rovására.</l>
					<l>Akkor a jó Lendvai is mutassa meg a virtust</l>
					<l>S húzzon a vivátunk mellé egy legsomogyisabb tust.</l>
					<l>A kisasszonykák pediglen készítsék a cipőket,</l>
					<l>Mert ép talppal ugyan haza nem viszik ám ma őket.</l>
					<l>Ha hűs lesz, igyanak kávét, ha héség, limonádét,</l>
					<l>Mégis ma már virgoncan kell megtenni a parádét!</l>
					<l>Az urak pedig addig is fogjanak karafinát,</l>
					<l>Mert mindjárt teljes pohárral köszöntjük fel Krisztinát.</l>
					<l>Oda neki, nem a világ, ha egy kicsint megázunk,</l>
					<l>Rá táncolunk, rá kávézunk, rá alszunk, rá pipázunk.</l>
					<l>Ma úgyis, Krisztina napján, megérdemli Krisztina,</l>
					<l>Egy-két zsidó betűt vessen érte az ember ina.</l>
					<l>Eb, akinek jó kedve nincs, eb, akinek nem is lesz,</l>
					<l>Félre tőlünk, gond, búbánat, vessz ki ma Korpádról, vessz.</l>
					<l>Minthogy ennyi úri vendég itt ma udvarlást teve,</l>
					<l>Népes Lisztlangoddá váljék a puszta Korpád neve.</l>
					<l>Egyszóval, ma minden a víg öröm színét jelentse,</l>
					<l>Mert esztendőben csak egyszer esik ez a szerencse.</l>
					<l>De hogy prédikációvá ne váljék a sok betű,</l>
					<l>S a táncosok talpát soká ne szántsa a vaktetű,</l>
					<l>Kezdjünk hozzá a munkához, tőltsön kiki üveget,</l>
					<l>S ilyen jók kívánásával kocogtassuk az eget:</l>
					<l>Éljen sokáig Krisztina, mégpedig oly sokáig,</l>
					<l>Olyan, - minek hívják vala, - olyan nagyon sokáig,</l>
					<l>Hogy még ezt az új házát is láthassa oly ócskának,</l>
					<l>Mint a’ volt, amelyet tavaly innen exekválának.</l>
					<l>És hogy a Treszka kisasszony jövő kisasszonyjának</l>
					<l>Kézfogóján is láthassák táncát a nagyanyjának.</l>
					<l>No már milyen soká éljen, jobban ki nem tehetem,</l>
					<l>Úgy tettem ki, amint tudtam, s utána most ezt vetem,</l>
					<l>Hogy ilyen vén korában is oly jól folyjon a vére,</l>
					<l>Hogy soká rá ne szorúljon Rataics úr kezére.</l>
					<l>Hogy mikor én is vén fővel Korpádra eldöcögök</l>
					<l>S Krisztina napján köszöntést köhögök és döhögök,</l>
					<l>Mikor egyebet nem tudok rágni a híg tikmonynál,</l>
					<l>Csudálkozzam, hogy én vénebb vagyok már az asszonynál.</l>
					<l>Majd ha osztán beléúnunk abb’ a hosszas vénségbe,</l>
					<l>Együtt menjünk az Ábrahám kebelébe, az égbe.</l>
					<l>De még sok esztendők után kéne annak elsűlni,</l>
					<l>Mert még magam sem akarnék oly hamar idvezűlni.</l>
					<l>Már isz’ akkor lesz, amikor, most elég az hozzája,</l>
					<l>Éljen soká az asszonyság s egész famíliája!</l>
					<l>Éljen a Treszka kisasszony s jövő ilyenkorára</l>
					<l>Egészségben ne láthassam, hadd szorúljék bábára.</l>
					<l>Éljen Antal, éljen Lajos, éljenek kis húgaik,</l>
					<l>Ezeknek is sok időkre terjedjenek napjaik.</l>
					<l>Éljen ez új ház és belé kár avagy bú ne jőjjön,</l>
					<l>Éljen ez az újdon-új ház, éljen és nagyot nőjjön!</l>
					<l>Éljenek mind az urak is, asszonyságok éljenek,</l>
					<l>Éljenek a kisasszonykák, no éljenek mindenek.</l>
					<l>Éljek én is, hogy másszor is tisztelhessem Krisztinát!</l>
					<l>Kiki klázlit! - Lendvai, tust! - vivát Krisztina, vivát!</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>