<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Csokonai_00636_0192" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">D[ebreceni] Magyar Psyche</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Csokonai Vitéz</surname>
						
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1773" to="1805">1773-1805</date>
					<idno type="VIAF">64044730</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">3752</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>D[ebreceni] Magyar Psyche</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Csokonai Vitéz</surname>
							
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">64044730</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Csokonai Vitéz Mihály összes versei</title>
							<date when="1997-11-08"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00636"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Varga</surname>
									<forename>Mónika</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Veres</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>D[ebreceni] Magyar Psyche</head>
				<p>A poétai és lakadalmi felség kegyelmével. Indúlt Páfusból. Pénteken (die Veneris) Kisasszony havának 23-ikán 1795.</p>
				<p>(1)</p>
				<p>A csatázó mezőkről</p>
				<lg>
					<l>Nussberg. Decemb. 11d írják, hogy Feldmarsal Lieutenant</l>
					<l>Liebesgott maga mellé vévén a ciprusi infánteriából két bataliont</l>
					<l>Eroszokból és egy osztályt a serviai volontérokból, még aznap</l>
					<l>kiindúlt, és a mi Literatúr-posztunkat addig attakírozta, hogy</l>
					<l>General Offerhaus, Májor Plátó és Dragonyos Kapitány Cicero minden</l>
					<l>officirjaival s az egész Tusculana Regementtel a kemény tüzet nem</l>
					<l>állhatván, reterálni kéntelenítettek, s maga is Professeúr a szivén</l>
					<l>igen kemény sebet kapott, mindazáltal gyógyúlását várjuk. Az ellenség</l>
					<l>a mi posztunkat elfoglalván, rajta mindjárt Szerelem Fáját állított, s</l>
					<l>nagy Vive le Amour! kiáltások között beljebb nyomúlt.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Mädchendorf. December 16-dikán Így ír egy levelező barátunk,</l>
					<l>hogy a múlt csatába megsebesíttetett Proffesseúr halál</l>
					<l>regementjéből való apró fekete karabélyossai a veisenburgi lineákon</l>
					<l>elmaschrirozván a Magyar Niederlandra beütöttek. „A csata (ezek a</l>
					<l>privát levél szava) részünkről nem igen kemény volt, s a várat az öreg</l>
					<l>comendáns, jóllehet még tovább is tarthatta volna, mindjárt általadta</l>
					<l>capitulátióra, ahol is mindent, ami a várhoz tartozott, Professeúr</l>
					<l>nevében elfoglaltunk. A mieink katonai symboluma e’ volt: Clare, ou la Mort! ”</l>
				</lg>
				<p>Franciaország</p>
				<lg>
					<l>Párizs. Dec. 10d. Ma tett a házi jóra ügyelő Comissio némely</l>
					<l>ártalmasokról panaszt a Convent előtt. „Hazafiak (így szólott az</l>
					<l>egyik) ma van az a szerencsés nap, melyben jelenthetem tinéktek, hogy</l>
					<l>a házi bóldogságnak ellenségei, kik már a Conciergerie-be vagynak,</l>
					<l>utólsó szándékjokat füstbe menni szemlélték. A Respublica baráti</l>
					<l>hízelkednek magoknak azzal, hogy sem Solitude, sem Morosite, sem</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>La Trappe, sem a Celibek Vendéje az ő közjóra való törekedéseknek</l>
					<l>elrontására elég erővel nem bírhattak. Él ez a Respublica, s ebben sem</l>
					<l>a házi dictátorság, sem a belső despotismus, sem semmi nem tész kárt,</l>
					<l>valami a Constitutio ellen van: Él ez a Respublica, és ennek tagjai</l>
					<l>megoszolhatatlanok. Éljen az egyenlőség, és ez a megoszolhatatlan</l>
					<l>Respublica!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>A Convent decretálta 1.) Hogy ez a beszéd kinyomtattassék. 2.)</l>
					<l>Hogy a foglyok a Hymenale forumnak általadattassanak. 3.) Hogy akik</l>
					<l>a Respublicába bé nem állanak, vagy abból emigrálnak, vagy idegen</l>
					<l>Constitutiót s aristocratismust vesznek be, mindazokra szorossan</l>
					<l>vigyázzon a házi jóra ügyelő Comissio. Ezt követte a népnek tapsolása,</l>
					<l>és mindenfelé ilyen kiáltás hallatott: Vive l’Egalité! Vive la </l>
					<l>      République !</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Másnap a foglyok a Hymenale forum eleibe vitettek, ahol is St. Amour kérdőre vonván őket, procatorul előállott la Morie, s nagy</l>
					<l>indúlatok között folyván az egész törvénytétel, csakugyan e’ lett a</l>
					<l>vége, hogy a sententia kimondatott reájok, s még aznap a Champagner</l>
					<l>Piacon, ebéd után mindjárt legulotiniroztattak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Egy elólthatatlan tűzről van emlékezet a kűlső levelekben, melyről</l>
					<l>már eddig egyebet nem tudhatunk, hanem 1.) hogy az ólthatatlan. 2.)</l>
					<l>mindent egyszerre emésztő lánggal fut keresztűl. 3.) a Convent a</l>
					<l>közjóra ügyelő Comissiónak adta által a megvizsgálásra. 4.) hogy</l>
					<l>az ártalmasnak ítélte s veszedelmesnek az emberi nemzetségre nézve!</l>
					<l>Én pedig egy eroticus író után ilyen értelmemet közölhetem róla az</l>
					<l>érdemes Publicummal, hogy ez 1.) minden emberbe megvan. 2.) az</l>
					<l>ifjúságnak eleitől fogva kezd éledni és sebes tűzzel éget. 3.) óltása</l>
					<l>még veszedelmesebb. 4.) ezt ha óltani nem lehet, rejtegetni kell,</l>
					<l>s csak egy hasonlóképpen égő személynek lehet kijelenteni, annak is</l>
					<l>csak pap hírével. 5.) ezt csak a vénség jege ólthatja el, vagy ha</l>
					<l>valaki a serráilba s hárembe igyekezik promotiót kapni. 6.) ezzel az</l>
					<l>ólthatatlan tűzzel egész vigyázással kell járni a más szalmája körűl.</l>
					<l>7.) ez az emberi nemzetségre nézve nemcsak nem ártalmas, hanem</l>
					<l>hasznos, sőt elmúlhatatlanúl szükséges is.</l>
				</lg>
				<p>A neuvidi újság jegyzése</p>
				<lg>
					<l>A Rhédey palotával általellenbe egy telegrafus, melynek</l>
					<l>kilátása Túrig határozódott. Most legközelebb ezen írás olvastatott</l>
					<l>rajta, amint az ezen árkushoz ragasztott réztábla mutatja: Klára! Légy hívem, mint én tenéked . Melyre a túri paróchián lévő telegrafuson</l>
					<l>ez látszatott: Szeretlek! tisztán, hóltig. A hír igen nagy sebességgel</l>
					<l>repűlt, mindjárt tudva volt a két szívnél. A kis szerelmek űltek fel a</l>
					<l>telegrafusokra s kötelét ők rángatták.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Megbillent az a telegrafus is, amely a Kártigám palotája és a</l>
					<l>jegenyefás Thuilleria között a Literaire Bastillének általellenébe</l>
					<l>vagyon, és a Szívesség látván a telescopiumon ama jövendő boldog</l>
					<l>együttélésnek minden gyönyörűségekkel kihímzett scénáját egy boldog ég</l>
					<l>alatt hosszason kinyúlni, ilyen patriótai innepi igékre rángatta annak</l>
					<l>köteleit:</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Éljen hát Budai Ésaiás, s vele</l>
					<l>Nyerjen díszt Ercsei Klárája kebele!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Amint mindezeket láthatni a réztáblán.</l>
				</lg>
				<p>Niederland</p>
				<lg>
					<l>Nieuport. Már bizonyos nálunk, hogy a niederlandi statusok a frigyes</l>
					<l>Belgium Constitutióját bevették, van is reménységünk, hogy attól el</l>
					<l>nem állanak. A szövetség mind a két részről a követek előtt esküvéssel</l>
					<l>erősíttetett meg, zálogokat is váltottak mind a két részről. A La Tour könnyű seregét már el is indították, nagy készűletek vagynak</l>
					<l>mindenfelé, ebből minden jókat várhatunk.</l>
				</lg>
				<p>Ánglia</p>
				<lg>
					<l>London. Itt a Parlamentum még most is áll, a Felső Ház deputatiót</l>
					<l>rendelt az Alsó Parlamentumhoz, ahonnan várják vissza őket Januarius</l>
					<l>26-dikára a kívánt válasszal és az onnan viszontag kűldendő biztosokkal.</l>
					<l>Ez jó lépés: örűlhet ennek egész Anglia.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Egy anglus hajóskapitány, aki sok szép útazásairól már igen</l>
					<l>nevezetessé tette magát, kiindúlván a Coock kapitánytól feltalált</l>
					<l>Terra Concordiaeból, egynehány napi útazás után vígan szállott</l>
					<l>ki a Caput bonae Speinél, s ott megtévén a szükséges készűleteket,</l>
					<l>mindeneit reparáltatta; s a Terra del Fuegóban várván az időre</l>
					<l>körűljárta az Amazonum Régiot, mely az ártatlan gyönyörűségnek</l>
					<l>hazája, s kellemetes szelídség lakja örökös tavasszát. Itt talált</l>
					<l>egy olyan kincsre, mely hosszas hajókázásival járó únalmait bőv</l>
					<l>örömmel és méltó jutalommal bíztatta. Feltette ezt hajójába,</l>
					<l>megindúlt, s boldog megelégedés mozgatta fáradt kórmányját. Három</l>
					<l>állapodása volt, mindenikben új-új nemét érzette szerencséjének: első</l>
					<l>volt Porto Santo, második Porto Bello, harmadik Porto Ricco,</l>
					<l>kedves három kikötőhelyek Amerika napkeleti oldalain. Innen ment</l>
					<l>ama nevezetes Promontoriumhoz, melynek neve is szent borzadással</l>
					<l>hatotta meg lelkét: neve Capo Gratias a Dios. Feljebb hajózván</l>
					<l>északra, eljutott Virginiába, hol sok kincsekkel rakodva, hazafelé</l>
					<l>megindúlt örömkiáltások között, nyájas szellők lengedeztették feszűlt</l>
					<l>vitorláit, s a lesimúlt habok tér útat engedtek szeretett hajójának.</l>
					<l>A Vénus fia volt rámetszve, hatalmát esmerte Oceán. Így elére a</l>
					<l>Fortunata Insulák közűl egybe, ott múlat most ez a nagy hajós,</l>
					<l>várják 26d Januar, akkor köti ki hajóját az úgy nevezett the Paplan</l>
					<l>szélére.</l>
				</lg>
				<p>Spanyolország</p>
				<lg>
					<l>Ami az újságokban íratik, hogy Della Union esett volna, az nem</l>
					<l>igaz: sőt inkább a rendet szépen viszi, s most malagai borral is</l>
					<l>szolgált volna, de hallotta, hogy a tokaji is igen jó.</l>
				</lg>
				<p>Olaszország</p>
				<lg>
					<l>Neapolisból írják, hogy ott vagyon egy csudatévő szent ereklye,</l>
					<l>- mely a szívfájást hathatós erejével elveszi, a hipokondriát,</l>
					<l>melánkóliát elűzi, víg elmét ád, poétai ereje is mód nélkűl nagy</l>
					<l>van, a szegényt gazdaggá, hatalmassá tészi, sok ha iszik belőle,</l>
					<l>szarva nő, cornua sumit, barátság csinálásra is igen alkalmatos,</l>
					<l>sat. Minden főbb vacsorákon, bálakba, solennitásokba, és kivált</l>
					<l>- lakodalmakba el szokták vinni, szolgálnak belőle - mint más</l>
					<l>szentségekből, - pénzért. Ára 2 arany. A neve - - - Lacryma</l>
					<l>Christi.</l>
				</lg>
				<p>Magyarország</p>
				<lg>
					<l>Debrecen. Jan. 14-dikén. Itt nálunk a tojás oly módnélkűl</l>
					<l>drága, hogy amit még atyáink sem értek, párja 4-5 krajcár, a</l>
					<l>lakodalmak sokba kerűlnek, mert a laska, derelye csupa ráritás</l>
					<l>nálunk, a szegénység vagy ezek nélkűl ejti meg a lakzit, vagy csekély</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - a rostába maradt. - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - pedig sok a</l>
					<l>lakodalom. Az ifjúságnak csak van kurázsija: de a kakasnak tám a</l>
					<l>confortatio se használna, - - - - - - - - A hús olcsó, de a kenyér</l>
					<l>igen drága. - A tél minálunk igen keményen viseli magát, majd két</l>
					<l>hónapja, hogy a hó szűntelen esik, csupa téli kánikulánk van:</l>
					<l>oly rekkenő hideg, hogy a magános emberek féltik magokat a hidegtől,</l>
					<l>s hogy meg ne vegye őket, egy barátságos alku s egy Isten úgysegéljen után egymás mellé búnak s úgy vexelezik a meleget.</l>
				</lg>
				<p>Erosz Birodalom</p>
				<lg>
					<l>Az Erosz cárné parancsolatjára Herceg Amorov négy linea</l>
					<l>hajót és hat fragettákat kűld ki a Golfo di Fávorita tenger-öbölbe,</l>
					<l>melyekbe a legdrágább portékákat rakatta. Az egyik tele van a</l>
					<l>legfájinabb gyönyörűségekkel, melyekre nem mindenütt lehet szert</l>
					<l>tenni; a másikba mind szerelmes csókok és ölelések vagynak lerakva,</l>
					<l>számtalan Verschlágokba; a harmadik mind kellemetesség spiritussaival</l>
					<l>telt hordókkal van megterhelve; negyedikben van külömb-külömbféle</l>
					<l>drága portéka, ambrosia, nephente, méz, panacea, móly,</l>
					<l>mirtus-productumok s egyéb afélék, ötödikben van a legjobb cyprusi</l>
					<l>puskapor, mely egy szikrától is fellobban, s lángja örökké tart,</l>
					<l>s a többi. Ezt hová kűldi, titokban vagyon, de könnyű eltalálni. A</l>
					<l>köteleken apró szerelmek játszanak, s zászlóin B. E. és E. K. vagyon</l>
					<l>egy öszvefogott kézzel, és ezen fejűlírással: - Az igaz szeretet jutalma magától! mely írást két kiterjesztett szárnyú galambok</l>
					<l>tartanak. De erről másszor bővebben - -</l>
				</lg>
				<p>Lengyelország</p>
				<lg>
					<l>A lengyel contrallor rövid időn meg fog érkezni, egész muzsikával</l>
					<l>énekelvén a nemzeti nótát: már meg is vagynak a rendelések tétetve</l>
					<l>a legjobbféle magyarországi borokról, amelyeket leginkább kedvel az</l>
					<l>említett lengyel contrallor. »Lengyel! Nótákat is vonj: Mert van úrfi, kisasszony!« -</l>
				</lg>
				<p>Elegyes jegyzések</p>
				<lg>
					<l>A békesség a Tócó és Alsóberettyói hatalmasságok között megvan.</l>
					<l>Választatott reá a két féltől egy a neutralista potentatorok közzűl</l>
					<l>L* B* úr, ez a két rész között örökös szövetséget csinált és szabad</l>
					<l>commerciumot: végre mindeniket megeskettette, kik is kezet fogván</l>
					<l>egymással, elfogadták a legszentebb hitet. S az utánavaló napokat</l>
					<l>öröm között űlték meg.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Gróf Vartenslében őnagysága főquártélyánál, s a császári Naturae Curiosorum Kabinétjánál igen nevezetes dolgok fognak történni</l>
					<l>januarius 27-dikén. A fársángnak igen jeles actáit fogjuk szemlélni,</l>
					<l>amint a külső vachterek observatoriumából tudjuk. Jelen fognak lenni</l>
					<l>e pompás és ritka gyűlésen mindazok, valakiket ez közelebbről illet,</l>
					<l>mindaddig, míg a főbb actorok a prosceniumba vonván magokat, a</l>
					<l>Hymeneus kárpitja lefolyik.Egy emlékezetre méltó történetet ír egy</l>
					<l>barátunk, hogy tudniillik bizonyos hazánkbeli tudós januarius 27-dikén</l>
					<l>a gyermekeknek diót fog hinteni. Mely végre minden gyermekek innepi</l>
					<l>ódákat tartoznak énekelni őnékie. A Magyar Psyche is sok szerencsét</l>
					<l>kíván e tőle tisztelt nagy embernek. Örökös háladatossággal is</l>
					<l>viseltetik azok eránt, akikben a jó szív s valódi érdem lakik: mások</l>
					<l>ha azt tőle meg nem nyerik, attól van, hogy nem látja bennek azokat.</l>
				</lg>
				<p>Utópia</p>
				<lg>
					<l>Narrnspielen. Kos havának 15-én. A Joh. Bapt. Rousseautól</l>
					<l>említett Morosofica Facultas most legközelebben adott ki egy matériát</l>
					<l>00000 babarus jutalomra. A matéria ez: Vajon az asszonyok emberek-e, vagy nem ? Némelyek már, amint halljuk, kezdik is mutogatni. Hanem</l>
					<l>minthogy semmi controversiának elhatározásába az interresatus félnek</l>
					<l>szava nem lehet: tehát minthogy itt emberekről van a szó, ebbe a</l>
					<l>dologba bele nem szólhat - ember, nem is szólott még eddig az ideig.</l>
					<l>Egy csakugyan Utópiában lakó Halbernarri író igyekezik ezt mostanába</l>
					<l>megmutatni. Óhajtjuk ennek a disinterressatus írónak munkáját.</l>
					<l>Különben is nem tudjuk, melyik csinál alábbvalót, az-e, aki tagadja,</l>
					<l>vagy aki árkusokba mutogatja ezt, hogy: Kétszer kettő négy. - Erről</l>
					<l>többet várunk Utópiából: minthogy itt ebbe a mi világunkba, ahol csak</l>
					<l>a valóságok fordúlnak elő, ilyenekhez - hála legyen a jó és szép</l>
					<l>gondolkozásnak, szerencsénk nem igen van. -</l>
				</lg>
				<p>Tudománybeli híradások</p>
				<lg>
					<l>Jelentik az érdemes publicumnak, hogy rövid időn igen jeles magyar</l>
					<l>munka fog kijőni a sajtó alól, melyből nagyon sokat reménylhet a</l>
					<l>nemzet. Ezt előfizetésre nem nyomtatják, mert a’ nem igen szokott az</l>
					<l>auctornak becsűletére szolgálni. - - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - A többit a censor magának tartotta. - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - Várhatni ezen</l>
					<l>nevezetes tudósnak több íly jeles szüleményjeit is: mert már különben</l>
					<l>is megtette rá a szükséges készűleteket. - Az isten éltesse e tisztelt</l>
					<l>hazánkfiát!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>T. T. mezőtúri prédikátor Ercsei Dániel úr, kiről a magyar</l>
					<l>újságokban néhányszor volt emlékezet, a maga sacra philologiában</l>
					<l>esméretes talentominak most egy új pédáját adta, tudniillik Ésaiás</l>
					<l>mellé egy igen szép és ritka példájú munkát helyheztetett. Sokat</l>
					<l>köszönhet itten m. b. T. T. Prof. Varjas úrnak. A nevezett prédikátor</l>
					<l>úrnak vagyon igen jeles Poétai munkája is: ezt az utolsót a Psyche írója is jól esmeri...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>T. T. Pater Révai Miklós győri professor úr némely kőlteményes</l>
					<l>maradványokat, ritka régiségeket és fragmenteket szép számmal adott</l>
					<l>ki eddig az ideig, jelentvén egyszersmind azt a hazafiúi kívánságát,</l>
					<l>mely szerént óhajtja, hogy valamely tudós magyar az ilyeneket</l>
					<l>közönségessé tévén, mentse meg az elveszéstől. Én is azért kívántam</l>
					<l>kedves nemzetemmel közleni egy olyan originalis darabot, amely nem</l>
					<l>tökéletes ugyan, de van benne legalább olyan, amivel megérdemelhette</l>
					<l>ezt a helyet, amely - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - Ez a darab tökéletességre nem mehetett</l>
					<l>az Auctornak reménytelen halála miatt, ő Bacchussal együtt</l>
					<l>meghólt és eltemettetett, s végre nem vihette, amihez fogott.</l>
					<l>Sajnálhatni, hogy így esett: de feltámadását nem várhatni, - mert</l>
					<l>már meg is büszhödt, és valósággal nem alszik, hanem meghólt.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>De bizonyos reménység bíztat bennünket, hogy nemcsak az</l>
					<l>autographumot rendbe szedni, hanem a literaturánk nagyobb díszére</l>
					<l>folytatását is fogja közleni mindnyájunkkal, kik azt voltaképpen</l>
					<l>óhajtjuk, a meghóltaknak érdemes successora... kit is ennek</l>
					<l>teljesítésére igen kérünk, a szép tudományok nevébe kénszerítvén. A</l>
					<l>jelentett darabot megkűldöttük érdemes olvasóinknak a Bibliotékában.</l>
				</lg>
				<p>Utólsó jegyzések</p>
				<lg>
					<l>Nyomtatott kopertával még mostan nem szolgálhattunk érdemes</l>
					<l>olvasóink, jóllehet eléggé igyekeztünk benne, de nem lehetett,</l>
					<l>minthogy a typographiába két sor kopertára való betű nem találtatott.</l>
					<l>A közönséges typographiába kéntelenítettünk tehát próbálni, de</l>
					<l>ott olyan feleletet kaptunk, hogy a communitástól instálljuk a</l>
					<l>szabadságot. Farsang végin tehát instantiát fogunk beadni,</l>
					<l>hogy január 27-dikére szabad legyen kopertát nyomtattatnunk. -</l>
					<l>Jegyzéseinket lásd a Bibliotékában.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Psyche ugyan eljár az újsággal s pillangó-szárnyakon télvíz idején</l>
					<l>is elviszi a fársángi újságokat: de olvasóinktól amellett megkívánja</l>
					<l>a jutalmat, és aki ezt tőle megvonja, magának tulajdonítsa, ha a</l>
					<l>férjének, Cupidónak, pisztolya rásűl. A szép feleség panassza hatalmas</l>
					<l>rúgó!...</l>
				</lg>
				<p>(2)</p>
				<p>Magyar Múzsa</p>
				<p>Nymphae, noster amor, Libethrides! aut mihi carmen, Quale meo Codro, concedite: - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - Aut si non possu- mus omnes, Hic arguta sacra pendebit fistula pinu!</p>
				<p>Fiorenza, D. I. Giauar. 1795.</p>
				<p>Strena, e festa epitalamica</p>
				<lg>
					<l>In Occasione delle felicissime Nozze dei Nobilissimi ed Eximii Signori</l>
					<l>D. ESAIA BUDAI Dottore nell’ Filosofia, e Professore, della Storia ed</l>
					<l>Eloquenza nel Collegio Riformato di Debrecino, citta Ongarese ec. e</l>
					<l>D. CHIARA ERCEI figliuola del Reverendissimo Signore Daniele Ercei,</l>
					<l>Pastor di Torino, Oppido d’Ongria.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Diva, vernanti residens Cythero,</l>
					<l>Quae colis gratam Paphon, et virentem</l>
					<l>Laeta cum Nymphis Amathunta lustras,</l>
					<l>Alma Dione!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Huc ades voto properante flavos</l>
					<l>Myrteis crines resoluta sertis,</l>
					<l>Huc ades, nectar roseisque fundens</l>
					<l>Basia labris.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Qualis ad pulchrum veniens Adonin</l>
					<l>Cyprios olim petiisse saltus</l>
					<l>Diceris, tales, Erycina ridens!</l>
					<l>Indue vultus.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Huc pharetrati veniant Amores</l>
					<l>Aetheris blandi vada navigantes</l>
					<l>Flore Paestano: comitetur omnis</l>
					<l>Turba Jocorum.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Huc Voluptates veniant beatae,</l>
					<l>Huc et optato pede Gratiarum</l>
					<l>Laeta festivos veniat corona</l>
					<l>Dicere cantus!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vos Hymen doctis foribus sonare</l>
					<l>Nunc jubet Carmen Geniale Sponsis;</l>
					<l>Nunc ubi blandas retulit tenebras</l>
					<l>Lucidus Hesper.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Dicite: »Aeternos agat hoc Par annos!«</l>
					<l>Dicite: »Aeternos amet hoc Par annos,</l>
					<l>Grata carpentes Veneris sub imo</l>
					<l>Gaudia corde.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Lustra viventes peragant beata,</l>
					<l>Mutuo iungant thalamos amore,</l>
					<l>Sera sic olim genibus propago</l>
					<l>Ludat avitis.«</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Haec et aurato generosa Pallas</l>
					<l>Reddidit plectro: sonuit canorum</l>
					<l>Barbiton Musis: sonuit sacratis</l>
					<l>Collibus Echo.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Filidoro Benvenuto Blandusiense,</l>
					<l>Pastor Arcade.</l>
				</lg>
				<p>A szépség leánya</p>
				<lg>
					<l>A hajnalcsillagnak, mely az első reggel</l>
					<l>A több csillagokat húnytatja sereggel,</l>
					<l>S felszedvén az éjnek megrongyolt kárpitját,</l>
					<l>Kitárja a piros napkeletnek nyitját,</l>
					<l>Halvány ezüst színnel tündöklő udvarán,</l>
					<l>A kellemetesség mosolygó pitvarán</l>
					<l>Áll egy dicső templom, melyben a szépségnek</l>
					<l>Szíveket bájoló szövétneki égnek.</l>
					<l>A mesterség benne ólcsítja a drágát,</l>
					<l>A drága neveli annak méltóságát.</l>
					<l>Jáspis sziklákon áll smaragd menyezete,</l>
					<l>Az arany s a gyémánt csak külső szemete.</l>
					<l>Körűlte mírtus-fák kásia bokrokkal</l>
					<l>Szent árnyékot hintnek nyájas illatokkal.</l>
					<l>A rózsások között szerelmes platanok</l>
					<l>Zőldelnek, s ágaik mind hervadatlanok.</l>
					<l>Az izzadó vesszők balsammal csepegnek,</l>
					<l>Melyek a viola-tőlcsérbe peregnek,</l>
					<l>A játszva kerengő zefirek felvervén</l>
					<l>E kedves szagokat s egymásba kevervén,</l>
					<l>Öröm-suttogással a fát szaladozzák</l>
					<l>S a tiszta levegőt öszvebalsamozzák.</l>
					<l>Körűl, a liliom- és thim-patikába,</l>
					<l>Zsibongnak a méhek egy édes munkába.</l>
					<l>Itt csinálnak olyan mézzel száz kast teli,</l>
					<l>Mely a mi keserűbb mézünket mézeli.</l>
					<l>Ezüst szín habokkal túl egy forrás fakad,</l>
					<l>S egy széles kőszálról víg csergéssel szakad.</l>
					<l>Partjait sok ezer virágok hímelik</l>
					<l>S lesuhanó vizét csókokkal tisztelik.</l>
					<l>A szerelmes fűzfák hűs alját mellette</l>
					<l>Kellemes zőld pásit-bársony terítette,</l>
					<l>Hol édesek szoktak lenni az alvások,</l>
					<l>S csak gyönyörködtetők az álmodozások,</l>
					<l>Melyeket még jobban édesít messzéről</l>
					<l>A gerlicenyögés a fák tetejéről</l>
					<l>S a fülemilének ékes éneklése,</l>
					<l>A játszó pacsirta cifrázott zengése.</l>
					<l>Körűl papagállyal zengenek határi,</l>
					<l>Örömnótát sípol a tenglic s kanári,</l>
					<l>Melyeket sok ezer muzsikák kevernek,</l>
					<l>S a vőlgynek echói mindent visszavernek.</l>
					<l>E víg koncerteken a szépség leányi,</l>
					<l>Az érzékeny szívek imádott bálványi,</l>
					<l>Koszorúzva járnak s öröm-danolással</l>
					<l>Víg táncokat, öszve fogódzván egymással.</l>
					<l>Nyájas etéziák körűltök lebegnek</l>
					<l>S ruhájoknak vékony ködén enyelegnek.</l>
					<l>Az örömök velek tombolnak a fűbe,</l>
					<l>A szerelmek száz lest hánynak a sűrűbe.</l>
					<l>A gyönyörűségek édes bágyadással</l>
					<l>Enyelegnek, mint fél-álomba, egymással.</l>
					<l>A tréfák s a vídám nevetések sorral</l>
					<l>Kacagva repdesnek sokféle táborral.</l>
					<l>Ámor egy zőld szőlő-lugas árnyékában</l>
					<l>Fűzi a szíveket hosszú pórászában,</l>
					<l>Méreggel mézeli köszörűlt nyilait,</l>
					<l>Nevetéssel veti fel kalkulussait.</l>
					<l>Bacchus kezet fogván vele a lugasba,</l>
					<l>Borát kurjongatva önti a nagy hasba.</l>
					<l>Kívűl a lugason fáklyát gyújt Himen.</l>
					<l>Triumfál a nyőstény mellé kerűlt hímen.</l>
					<l>Ezek közt pirosló orcával s ajakkal</l>
					<l>A délceg ifjúság jár felemelt nyakkal.</l>
					<l>Kedves mátkájának pillogat szemébe</l>
					<l>Az új szerelemmel gerjedező Hébe,</l>
					<l>S hószínű karjait karjaiba fűzvén,</l>
					<l>Sétálgat, mosolyog, az únalmat űzvén.</l>
				</lg>
				<p>*</p>
				<lg>
					<l>Maga benn a szépség istenasszonykája</l>
					<l>Szép, mint a felkelő reggelnek formája,</l>
					<l>Igéző súgárral fénylik mosolyogva,</l>
					<l>S minden teremtést tart aranyláncon fogva</l>
					<l>Óltárán ég ezer szívnek áldozatja,</l>
					<l>Mely a sohajtások füstét haboztatja.</l>
					<l>Fegyver nélkűl áll fel ennek köz hatalma.</l>
					<l>Elég erre egy szó, nem kell aranyalma.</l>
					<l>Nyilait pillantás szárnyain hajítja,</l>
					<l>Mely a szívnek belső rejtekit megnyitja,</l>
					<l>Térdre hullat mindent egy kézszorítással,</l>
					<l>Bőlcset is megbájol fél mosolyodással.</l>
					<l>Ritka teremtésre fest ő olyan mázat,</l>
					<l>Hogy remek lehessen rajta az ábrázat:</l>
					<l>De akire nyájas szemekkel tekintett</l>
					<l>S tisztább súgáriból reá bőven hintett:</l>
					<l>Akármely fáradság azért kicsiny érdem:</l>
					<l>Sőt fáradság nélkűl lehet-e, azt kérdem?</l>
					<l>Van a többek között egy ifjú nimfája,</l>
					<l>Mely szép újjainak egy remek munkája,</l>
					<l>Ki ha középszerű szépségekkel bírna:</l>
					<l>Pennám róla hosszas oratiót írna.</l>
					<l>De szépűljön ezzel az olyan ábrázat,</l>
					<l>Melyre vagy miniom, vagy vers kent szebb mázat.</l>
					<l>Nem alacsonyítom szépségét meg azzal,</l>
					<l>Hogy a dícséretet szórjam rá halmazzal.</l>
					<l>E’ legyen legnagyobb magasztalására,</l>
					<l>Hogy csak azt mondom meg: ez - - - -</l>
					<l>- - - - - - - - - - - - - Ercsei Klára!</l>
					<l>Írta: Szépligeti Édes József,</l>
					<l>minden szépeknek igaz tisztelője</l>
					<l>addig, ameddig az aesthetica kívánja.</l>
				</lg>
				<p>Lakodalmi kar</p>
				<p>Ifjak </p>
				<lg>
					<l>Örűlj, tanúlt ifjú! nyugtató partjára</l>
					<l>Értél futásodnak, örűlj: tiéd Klára!</l>
					<l>Örűlj! kösd myrtussal körűl homlokodat,</l>
					<l>Innepeld örömmel e vidám napodat.</l>
					<l>Állj fel a partra-ért hajód árbocára,</l>
					<l>Tekints fáradságos útad scénájára;</l>
					<l>S körűlnézvén minden eddig volt munkádon,</l>
					<l>Nyugtasd meg elfáradt szemedet Klárádon.</l>
					<l>Akkor triumphusi örvendő énekkel</l>
					<l>Bíztasd jobb órákról ölelő kezekkel.</l>
					<l>Boldog vagy! s ha mi is azt nem kedvellenénk,</l>
					<l>Ritka szerencsédet nagyon irígylenénk.</l>
					<l>Most pedig örűlünk; s tőlünk az ajándék</l>
					<l>Lesz egy lakodalmi jót kívánó szándék.</l>
					<l>Örűlj, tanúlt ifjú! nyugtató partjára</l>
					<l>Értél futásodnak, örűlj: tiéd Klára.</l>
				</lg>
				<p>Szűzek </p>
				<lg>
					<l>Szent öröm lepje meg ártatlan lelkedet,</l>
					<l>Bóldognak mondhatunk, óh szép szűz! tégedet.</l>
					<l>A te szűz erkőlcsid díszes szépségeddel,</l>
					<l>Amit érdemlettek, dicsekedve vedd el.</l>
					<l>Szerettek az egek, s megvan a méltó bér,</l>
					<l>Egy oly bér, mely sok száz tálentumokat ér.</l>
					<l>Menjél kiterjesztett karral kebelébe,</l>
					<l>Így öntsd ki ártatlan lelkedet lelkébe:</l>
					<l>Egy szűz nyájassággal rápillantó szemmel</l>
					<l>Bíztasd holtig tartó igaz szerelemmel.</l>
					<l>Örűlj velünk, mi is, ímé, mind örűlünk,</l>
					<l>Rátok jót kívánó érzéssel hevűlünk.</l>
					<l>Eddig kosaradat tőltöttük virággal,</l>
					<l>Most már gyümőlcsökkel szagoskodó ággal.</l>
					<l>Szent öröm lepje meg ártatlan lelkedet,</l>
					<l>Bóldognak mondhatunk, óh szép szűz! tégedet.</l>
				</lg>
				<p>Ifjak</p>
				<lg>
					<l>Menyasszonnyá lettél, aki vóltál hajadon,</l>
					<l>Pántlika helyett már konty van a hajadon.</l>
					<l>De azért virtusid díszét le nem bontja</l>
					<l>A menyasszony öszvesodrott kontya.</l>
					<l>Sem komorabb idők reád nem borúlnak,</l>
					<l>Hogy már a leányi nyájas nevek múlnak.</l>
					<l>Egy szőlő magába a nedves főldre dűl,</l>
					<l>A féreg is rágja, a béka is ráűl:</l>
					<l>De ha fához érhet ölelő kezekkel,</l>
					<l>Magosra felfuthat piros gerezdekkel,</l>
					<l>Akkor az fáradtra hint kedves álmokat,</l>
					<l>Édes nektárjával meg is újít sokat.</l>
					<l>Mi látjuk ama szép scénát már előre,</l>
					<l>Melyben boldog élted foly le jövendőre.</l>
					<l>Menyasszonnyá lettél, ki voltál hajadon,</l>
					<l>Pántlika helyett már konty van a hajadon.</l>
				</lg>
				<p>Szűzek</p>
				<lg>
					<l>Te is férjjé lettél, ki vóltál nőtelen,</l>
					<l>Űlsz a bársonyból font asszonyi kötelen,</l>
					<l>De azért csak benned olyan lélek marad,</l>
					<l>Hogy a kalitkádba cseveg már madarad:</l>
					<l>Nem fogják el házi gondjaid eszedet,</l>
					<l>Nem únalmasabbá teszik életedet.</l>
					<l>Mert majd a régiség setét éjjeléből,</l>
					<l>A megúnt könyvháznak komor tömlöcéből</l>
					<l>Gyönyörű lesz Klárád hajnalára menni</l>
					<l>S a szerelem-házban magad kipihenni.</l>
					<l>Hozzá mégy; megelőz, nyájas szívvel örűl,</l>
					<l>Ott elmédről minden izzadást letörűl.</l>
					<l>Akkor, óh mely édes lesz néked az élet,</l>
					<l>Mikor a munka is gyönyörűsséggé lett!</l>
					<l>Te is férjjé lettél, ki vóltál nőtelen,</l>
					<l>Űlsz a bársonyból font asszonyi kötelen.</l>
				</lg>
				<p>Mindnyájan</p>
				<lg>
					<l> Örűljetek, kedves párok! egymásba fellelitek</l>
					<l>Mindent, ami örvendésre indíthat; örvendjetek.</l>
					<l>Gyönyörűség kebelében tőltsétek a napokat,</l>
					<l>A kőlcsönös szerelemmel balsamozván azokat.</l>
					<l>Érezzétek meg egymásba, mely nyájas tűz égeti</l>
					<l>Azt a szívet, amely más szív lángjait érezheti.</l>
					<l>Akkor habzó indúlattal és tisztelő hálával,</l>
					<l>A legforróbb szerelemnek egy szent kézfogásával</l>
					<l>Álljatok meg megnyúgtató oltáránál Himennek,</l>
					<l>Egymást ölelve mondjatok egy víg éneket ennek.</l>
					<l>Most pedig öröm zengjen harsogtató lármával.</l>
					<l>Vivat! Vivat! a vőlegény kedves menyasszonyával!</l>
					<l>Vivat! még egyszer kiáltsák e szép párnak mindenek,</l>
					<l>Vivant, akik őhozzájok ide gyűlekeztenek.</l>
					<l>Örvendjetek, kedves párok! egymásba fellelitek</l>
					<l>Mindent, ami örvendésre indíthat, örvendjetek!</l>
				</lg>
				<p>Házasodj meg: mert rosszúl jársz</p>
				<p>Quod potest fieri per pauca, non debet fieri per plura.</p>
				<lg>
					<l>Klióval szűz Pazifaé!</l>
					<l>Pendítsed citerádat.</l>
					<l>Bőlcs Priapus, ezek mellé</l>
					<l>Szállítsd szent múzsáidat.</l>
					<l>Aganippe szent hegyéről,</l>
					<l>A Helicon vize mellől</l>
					<l>Eljövén, segítsetek!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Elbeszélni következem</l>
					<l>Rigmusba már magam is,</l>
					<l>Polyphemus, a szerelem</l>
					<l>Kis istene mely hamis!</l>
					<l>Mely gyilkos az a péterkés,</l>
					<l>Mellyel a szívbe vermet vés</l>
					<l>S veterani barlangot.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ezért egy igen nagy házon</l>
					<l>Mely nagy gyalázat esett!</l>
					<l>Mikor benne báró Jázon</l>
					<l>Arany bundát keresett.</l>
					<l>Ez a kutyásdi gyalázat</l>
					<l>Lángba dönté ezt a házat, -</l>
					<l>S beleégett Medea.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hát mikor a híres Dafnét</l>
					<l>Megszerette Minerva,</l>
					<l>A bodzába bútt, de onnét</l>
					<l>Hajde, salva venia.</l>
					<l>Régen ilyen érte Dafnét,</l>
					<l>Ma is éri ilyen Rafnét,</l>
					<l>Míg firkál Raf: fűr Kinder.</l>
					<l>Nálunk is esik fársángba</l>
					<l>Gyakran olyanforma román,</l>
					<l>Ha a dáma favorita</l>
					<l>S a gavér nagy kurtizán. - -</l>
					<l>De ha ílyeket említünk,</l>
					<l>Profanus auctorok leszünk:</l>
					<l>S kikasztrál Juventius.</l>
					<l>Hát még Trója miként jára</l>
					<l>Hajdan a görögöktől,</l>
					<l>Hétesztendős háborúba</l>
					<l>Szenvedvén kivűl belől;</l>
					<l>Minthogy elragadta Idát,</l>
					<l>A török basa leányát</l>
					<l>A trójai plebanus.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Marsal Priam és Simois</l>
					<l>Miként attakírozák,</l>
					<l>De a Trója sodromi is</l>
					<l>Bástyát hogy óltalmazák,</l>
					<l>Míg az amazon-seregek</l>
					<l>Császárostól elérkeztek</l>
					<l>Az Ajax vize mellől.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Végre a trójaiakat</l>
					<l>Hogy verék le fesztunggal,</l>
					<l>Mikor Creusa megszaladt</l>
					<l>Centaurus társaival;</l>
					<l>De Achilles a görögöt,</l>
					<l>A rácot, örményt, törököt</l>
					<l>Kiágyúzá Trójából.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Végre miképpen Helena,</l>
					<l>A tengerek istene,</l>
					<l>Az ostromlókhoz leszálla</l>
					<l>Rác kalugyer képibe;</l>
					<l>Felvettette tíz mínával</l>
					<l>Tróját és Trója azonnal</l>
					<l>Egy falóvá változott!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Íly veszedelmes Piritus</l>
					<l>Hát a szerelmeskedés,</l>
					<l>Sok kárt csinált in his rebus</l>
					<l>Az a gonosz péterkés.</l>
					<l>Nem jó ugyan magán lenni,</l>
					<l>De másét sem jó szeretni.</l>
					<l>Ez egy házi scrupulus. - -</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Megvan: lagzi, keresztelő</l>
					<l>Ennek legjobb flastroma.</l>
					<l>Vőfit kell hívatni elő,</l>
					<l>S ma sógor, holnap koma.</l>
					<l>A versbe is szép módi a’,</l>
					<l>Ha van benne cadentia</l>
					<l>S egy sor olyan, mint másik.</l>
				</lg>
				<p>(3)</p>
				<p>Magyar Bibliotéka</p>
				<p>Egy posthumus töredék</p>
				<lg>
					<l>Egy nevezetes fragmentummal kívánok szolgálni az érdemes</l>
					<l>publicumnak, melyet ha egyéb becséért nem tarthatunk is, legalább</l>
					<l>azért meglehet, amiért más diribdarab régiségeket. Egy esmeretes</l>
					<l>írónak halála után maradott írásaiból való ez; amint látszik,</l>
					<l>közönségesen produkálódott vólna. Ami híja van, én kipótolni</l>
					<l>kívánom. Folytatni fogja a meghóltnak successora talám, talám.</l>
					<l>Hogy pedig ez authenticum, ímé közöljük az authentizálóknak neveit is.</l>
				</lg>
				<p>Coram me Stephano Kováts civem Coram me Paulo Szabó, civis</p>
				<p>Extrad. per Jur. Notar Franc. Janótza</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>