<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Csokonai_00636_0209" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Árpád</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Csokonai Vitéz</surname>
						
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1773" to="1805">1773-1805</date>
					<idno type="VIAF">64044730</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">1105</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Árpád</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Csokonai Vitéz</surname>
							
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">64044730</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Csokonai Vitéz Mihály összes versei</title>
							<date when="1997-11-08"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00636"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Varga</surname>
									<forename>Mónika</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Veres</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Árpád</head>
				<p>vagy a magyarok megtelepedése</p>
				<lg>
					<l>Rettentő hadakat, vért és egy nemzeti szörnyű</l>
					<l>Bajnokot éneklek s a bús hadak istene bátor</l>
					<l>Hét fő hadnagyait, kik a maga lakta helyéről</l>
					<l>Egy isten vezetése alatt bújdosni kiindúlt</l>
					<l>S mind főldön, mint a vizeken, mind ellene támadt</l>
					<l>Harcaiban nagyokat szenvedt európai legszebb</l>
					<l>Nemzetet a Pannon boldog mezejére vezették!</l>
					<l>Mint a cserje között a tőlgy, mint a kiderűlt éj</l>
					<l>Apró csillagi közt a hold, úgy fénylik ezek közt</l>
					<l>Nagy születésével s felséges tettei méltó</l>
					<l>Fényivel a szörnyű Árpád - az az isteni férfi,</l>
					<l>Akinek áldja porát még a késő maradék is.</l>
					<l>Sok történeteken kellett neki menni keresztűl.</l>
					<l>Sok hadakon kellett fecskendeztetni ki vérét,</l>
					<l>És bár a vezető isten maga tette vezérré,</l>
					<l>S bár derekán viselé az erős hadak istene búsúlt</l>
					<l>Fegyvereit, mégis csak alig győzhette halandó</l>
					<l>Vállaival szörnyű bajait, míg megtelepíté</l>
					<l>Nemzetit, - a legjobb főldön, - míg rendele törvényt</l>
					<l>S alkota oly nemes alkotmányt, melyben az időnek</l>
					<l>Szennyei közt az ő fényes maradéki ragyognak.</l>
					<l>Míg szentegyházat s óltárt építe vezérlő</l>
					<l>Isteninek s a megrettent Európa határi</l>
					<l>Megrázásával nagy lelkű nemzete fényét</l>
					<l>A ragyogó napnak méltóságáig emelte,</l>
					<l>S Istentől azt nyerte, hogy a kék északi sarkon</l>
					<l>Nemzete drága magyar neve csillagfénybe ragyogjon.</l>
					<l>Nemzeti tűz! Te magyar lélek! Haza tiszta szerelme!</l>
					<l>Boldog Hélikonunk szent szűzei, melyek az édes</l>
					<l>Hanggal hódító érzést egyelítetek öszve!</l>
					<l>Jóltévő magyarok-kegyes-istene! akit Etelka</l>
					<l>Így nevezett, s mind, mind, édesség isteni! mind, mind</l>
					<l>Hintsetek e csendes s árnyékos vőlgyre világot,</l>
					<l>Amelyben Múzsám koszorúját hajnali tépett</l>
					<l>Rózsából most fűzi vitéz bajnokja fejére.</l>
					<l>A ti lehelletetek jól tévő életet árúl!</l>
					<l>Ott, ahol éneklek, csendes szellőcske lebegjen!</l>
					<l>Balzsam- s rózsaszagok fújják a barna homálynak</l>
					<l>Árnyékit, leskődjön az est mosolyogva szemembe,</l>
					<l>S mennyei mézetek egy epedő bús fűlemilének</l>
					<l>Édes jajja között a szép íz gyenge tejével</l>
					<l>Lepje meg a híves forrást, hogy majd mikor egy kert</l>
					<l>Gallyas bóltja alatt, ahol a fényes Buda vára</l>
					<l>Talpait a gőgös habokon úszó Duna nyalja.</l>
					<l>Más részről pedig a szerelem s a pannoni múzsák</l>
					<l>Szentelt berke vagyon, s élesztő mennyei kútjuk,</l>
					<l>Ott, ahol a mesterség s a természet is Orczyt</l>
					<l>Tiszteli, ott mikor egy szirten énekli vitézét</l>
					<l>Múzsám s a hold fénye alatt epekedve zokogja</l>
					<l>A megavúlt emlékezetet, - legyen éneke édes!</l>
					<l>A Ti mosolygástok kezes is s nekem életet ígér.</l>
				</lg>
				<p>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</p>
				<p>Rövid kritikai rajzolatja egy nagy magyar epopoeiának, melynek neve: Árpád, vagy a magyarok megtelepedése</p>
				<p>I. könyv</p>
				<lg>
					<l>Árpád Lebedin mellett megverettetvén a pacinacitáktól,</l>
					<l>Szabolcs és Bors vezér-hadnagy barátival szaladásnak indúl. Egy</l>
					<l>csillagba őltözött istenasszony Hálic felé igazítá őket; oda</l>
					<l>mentek, először esméretlen idegeneknek adták ki magokat, de midőn</l>
					<l>a fejedelemnétől megtudták, hogy a fejedelem az Attila országát</l>
					<l>visszaszerezni jövő magyarok eleibe ment ajándékokkal, akkor</l>
					<l>kijelentették magokat, hogy ők is azok közűl valók, de ők Lebedinnél,</l>
					<l>az Előd vezérsége alatt, kevés számmal lévén, a pacinacitáktól</l>
					<l>megverettek stb. A fejedelemné igen szívesen fogadja.</l>
				</lg>
				<p>Ezt majd álomlátásokkal s egyebekkel ékesítem.</p>
				<p>II. könyv.</p>
				<lg>
					<l> A fejedelemné kívánságára Árpád nemzete</l>
					<l>történeteit beszéli el a Lebedinnél való csatáig. Nevezetesen: hogy</l>
					<l>ők legrégibb nemzete a világnak, hogy Attila az ő nagyatyjuk, hogy</l>
					<l>neveztettek ők magyaroknak és chasaroknak, hogy csalogatta őket egy</l>
					<l>esmeretlen isten, az ő nagyatyjuk főldjének visszavételére, hogy vette</l>
					<l>rá az útra, hogy indúltak ki, micsoda ceremóniákkal éltek, hogy jöttek</l>
					<l>az Etel vizén keresztűl, hogy tanyáztak a Tanaisnál, mint telepedtek</l>
					<l>meg a Boristenesnél és mint áldoztak ott, mint voltak ott három</l>
					<l>esztendeig a chasarok szomszédságában s hogy indultak Kióv felé és</l>
					<l>mint vették meg Kióvot.</l>
				</lg>
				<p>Itt a scytha antiquitások fognak illettetni, amennyire csak lehet.</p>
				<p>III. könyv.</p>
				<lg>
					<l>A fejedelemné nagyon becsűli Árpádot. Árpád az</l>
					<l>atyján, barátin, szeretőjén, a maga gyalázatján, népe kárán, a népnek</l>
					<l>napkelet felé való visszaűzettetésén kesereg éjjel magában. Bors egy</l>
					<l>szeretőjét siratja, aki a pacinaciták által elkergettetett a többivel</l>
					<l>napkelet felé. A magyarok Kióv felől megérkeznek Hálicba, az elejekbe</l>
					<l>ment fejedelemmel; nagy pompával; örűlnek, hogy Árpádot, Szabolcsot és</l>
					<l>Borsot ott kapták; áldoznak, ünnepelnek; az egész tábor és a háliciak</l>
					<l>mint vígadnak. Kérik Árpádot, hogy a lebedini megverettetését beszélje</l>
					<l>elő etc.</l>
				</lg>
				<p>IV. könyv.</p>
				<lg>
					<l> Árpád beszéli, hogy amint Kióvtól, a többi</l>
					<l>magyaroktól, az Előd tábora a Boristenes mellékének megvételére</l>
					<l>elkűldetett, ott mint vendégeskedtek, mint lepték meg a pacinaciták,</l>
					<l>hogy azok egy nemzetből lévén velek, miért támadták mégis meg, mint</l>
					<l>vágták kétfelé az ő táborukat - mint nyomták vissza napkelet felé</l>
					<l>az ő táboruk nagyrészét, s mint verték meg a kisebb részét, úgyhogy</l>
					<l>kevés maradt belőle, a megmaradtak mint vonták magukat az Etelközre;</l>
					<l>mint szaladtak ők el, és egy istenasszony mint vezette őket Hálicba.</l>
					<l>Álmos megköszöni a fejedelemnének fiához és hadnagyihoz való jóságát:</l>
					<l>barátsága a háliciakhoz, bánatjok az elmeneteleken. Kádár vígasztalja,</l>
					<l>hogy a vezető isten el nem hagyja etc.</l>
				</lg>
				<p>V.könyv.</p>
				<lg>
					<l> Egy hónapig Hálicban való múlatások. Játékjaik.</l>
					<l>Árpádnak magaviselete etc. Szerelme. Onnan való elindúlások, útjok</l>
					<l>Munkácsig: ott egy hónapig való múlatások. Árpádnak házassága.</l>
				</lg>
				<p>Itt a magyarok antiquitási a házasságban bejönnek.</p>
				<p>VI. könyv .</p>
				<lg>
					<l> Ungvárnak megvétele. Laborc esete. A chasarok</l>
					<l>vagy császáriak követsége a magyarokhoz. Álmosnak látása. Kádárnak</l>
					<l>látása. Árpádnak fejedelemmé való tétele. Az esküvésnek újra való</l>
					<l>megerősítése.</l>
				</lg>
				<p>VII. könyv .</p>
				<lg>
					<l> Árpádnak esztendeig a Bodrogközön való múlatása,</l>
					<l>a Retel és Tarcol kémlelése. A Bodrogparton egy patak (Sárospatak)</l>
					<l>mellett a múzsáknak eleikbe való menetelek és aziránt való kérelmek,</l>
					<l>hogy engedjék meg őket ezután is ott lakni. Azoknak tett felelete</l>
					<l>Retelnek. Tuhutumnak és Szabolcsnak Mén Marót ellen való kűldése.</l>
					<l>Szabolcsnak szerelme, szeretőjének Lyányváron való megölettetése a</l>
					<l>tótok által, azon való bánatja, bosszúállása és egy isteni jövendőlés</l>
					<l>afelől, hogy az a rész az ő nevéről neveztetik, hogy maradéki igaz</l>
					<l>magyarok lesznek örökké, s az ő fogadása. Hadadon a hadak istenének</l>
					<l>való oltár építése. Gád és Gelus megverettetése s azon főldnek</l>
					<l>elfoglalása etc.</l>
				</lg>
				<p>Ez igen szép darab lesz.</p>
				<p>VIII. könyv .</p>
				<lg>
					<l>Árpádnak Zalánhoz való ajándéka, annak minden</l>
					<l>birtokának elfoglalása. Borsnak vitéz tettei: Borsod és Bars várának</l>
					<l>építése; neki tett jövendőlések. Zoltánnak Zsolton való születése. A</l>
					<l>magyarok öröme.</l>
				</lg>
				<p>IX. könyv . </p>
				<lg>
					<l>Árpádnak Csepel szigetébe való menetele. A</l>
					<l>pusztaszeri első diéta. A törvények és a nemzeti alkotmány etc.</l>
				</lg>
				<p>Itt a magyar fundamentális törvények béjönnek.</p>
				<p>X. könyv .</p>
				<lg>
					<l>Árpádnak az Attila várába való menetele, ott és a</l>
					<l>Nyúlak szigetében való múlatása. Isteni látás a végzés tükörszobájában,</l>
					<l>maradékáról egész a mostani időig.</l>
				</lg>
				<p>Itt valami csak méltóságos a magyar nemzetben, mind fogja látni Árpád.</p>
				<p>XI. könyv .</p>
				<lg>
					<l>Pannoniának elfoglalása. Mén Marótnak leánya</l>
					<l>iránt Árpádhoz való követsége, az etelközieknek kiverettetése stb.</l>
				</lg>
				<p>XII. könyv.</p>
				<lg>
					<l> Az országnak nagy innepe. A világosi szentegyház</l>
					<l>felszentelése, a törvények kihirdettetése, az isteneknek áldása. Itt</l>
					<l>a magyarok istene, az ő vitézségükért, megmutatja, hogy a magyarok</l>
					<l>első betűjét éjszakon csillagból csinálta ki. A múzsák kérni fogják</l>
					<l>a magyarok istenét, hogy engedje meg nékik magyar nyelven énekelni,</l>
					<l>de az isten a végzésre haragosan tekintvén, kilencszáz esztendőn</l>
					<l>szomorúan nézett keresztűl, a tizediknek pedig elejére elmosolyodott.</l>
					<l>A múzsák is szomorúan és némán néztek azokon keresztűl, a tizedik</l>
					<l>elejére pedig ők is mosolyogtak s akkorra előre énekeltek a magyarok</l>
					<l>istene dícsőségére. S e lesz vége.</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>