<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Csokonai_00636_0193" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">A szeretet győzedelme a tanúltakon</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Csokonai</surname>
						<surname>Vitéz</surname>
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1773" to="1805">1773-1805</date>
					<idno type="VIAF">64044730</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">1446</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>A szeretet győzedelme a tanúltakon</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Csokonai</surname>
							<surname>Vitéz</surname>
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">64044730</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Csokonai Vitéz Mihály összes versei</title>
							<date when="1997-11-08"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00636"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Varga</surname>
									<forename>Mónika</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Veres</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>A szeretet győzedelme a tanúltakon</head>
				<p>Vígjáték - Felvonásban</p>
				<p>Szerzette Január 24d. Napj. 1795. Cs. V. M.</p>
				<p>Anacr.</p>
				<p>Közbeszólók.</p>
				<lg>
					<l>Esmeretlen</l>
					<l>Esmeretlenné</l>
					<l>Öreg, ennek az atyja</l>
					<l>Amor</l>
					<l>Pallas</l>
					<l>Farsang</l>
					<l>Bohó</l>
				</lg>
				<p>Első felvonás</p>
				<p>1. Jelenés </p>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l>Mind igaz, mind a legvalódibb philosophiából van merítve. De-</l>
					<l>- - Szépek, a lelket elfogják, magokkal elragadják. Hanem - -</l>
					<l>- Én ezekbe a tusculana quaestiókban talám legjobban gyönyörködöm,</l>
					<l>- igen szeretem én ezeket, - oh, mely érzékeny tisztelettel áldozom</l>
					<l>én ezekért tenéked, oh, igen, - igen - mód nélkűl oh, te nagylelkű</l>
					<l>Horatius! - - - vagy - - - Uram! majd el is felejtem íróját.</l>
					<l>Érzem, érzem hatalmadat, Ámor! s bírod indúlatimat. Imé, áldozati</l>
					<l>tűzzel ég ez a szív, melyet a tanúlt világ remekei formáltak, ah</l>
					<l>kegyes kegyetlen! jutalmaztasd meg kívánságaival. Akkor, majd akkor</l>
					<l>triumfális hattyúkon szálljatok be te és a te anyád énhozzám s</l>
					<l>tegyétek magatok körűl paradicsommá az én életemet, majd akkor</l>
					<l>új tűzzel fogom az én indúlatimat e kis óltáron lángszínnel</l>
					<l>kiábrázolni, egy pár fejér, tiszta fejér galambot áldozok mellette</l>
					<l>tinéktek, de - de nem ölöm meg az ártatlanokat.</l>
				</lg>
				<p>Ária</p>
				<lg>
					<l> Végre csak szolgáljak szerelemnek?</l>
					<l>Rabja légyek hát egy puha nemnek?</l>
					<l>Óh, Ámor! érzem hatalmadat,</l>
					<l>Csókolom méreggel kent nyiladat;</l>
					<l>Tőlts nektárt szívem mély sebére!</l>
					<l>Te tudod lelkemnek szép kínzásit,</l>
					<l>Te tudod kellemes sóhajtásit,</l>
					<l>Melyek egy szép felé repűlnek,</l>
					<l>Élesztgető szívén enyhűlnek.</l>
				</lg>
				<p>D. C.</p>
				<p>2. Jelenés Ámor és az előbbeni</p>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Nem, nem, nem igaz! Annyi história mellett is azt nem tudni, hogy a</l>
					<l>mai nagyvilágba nem módi már az apró szerelmeknél a nyíl s a nyilazás.</l>
					<l>Egy könnyű pisztollyal járunk ma: ebbe az elpisztolyosodott világba a</l>
					<l>nyilat fel se vennék, ki philosophus most, ki politicus, ki jakobinus,</l>
					<l>ki naturalista, ki modista, amaz a maga képzelődéseivel el akarja</l>
					<l>magával hitetni, hogy ő olyan machina, melynek rúgóját a szerelem nem</l>
					<l>billentheti, amaz semmi főhatalmat magán esmerni nem akar, emez minden</l>
					<l>isteni illetést tagad, s az ennyimet is, ez pedig az én sebeimet csak</l>
					<l>módinak, az „Nagyvilághoz” úgynevezett - illő módinak tartja, mint a</l>
					<l>púdert, figarót, anglus rockot s egyéb affélét. De várj rá, nagyvilág,</l>
					<l>bizony megvettetésemért revolutiót csinálok, minden pár ember közt</l>
					<l>revolutiót, minden pár embertől katonát kívánok. Én, aki a mesés</l>
					<l>világba a mennyköves Jupiter kezéből is kivertem a Bronites faragta</l>
					<l>tüzes mennyköveket egy nádszálnyíllal: én, aki a XIIId. százig, a</l>
					<l>világfélte hérosok markából is leejtettem a haláltól kövén köszörűlt</l>
					<l>kardot; én, aki Schvarz Benedektől fogva egy kis pisztollyal tüzelek</l>
					<l>győzedelmesen akárkire is: én, - én most lennék semmi? Ágyút veszek,</l>
					<l>haubitzot, mozsarat, kartácsot, serpentinelt, szerelembombival</l>
					<l>hányatom le az ellentállókat, ágyúikat demontiroztatom... Magam Kolini</l>
					<l>Marschot harsogtatok trombitáimon, melyet nekem Mars vett a páfusi</l>
					<l>vásárban. No, nincs hát nekem nyilam, hanem puskám.</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l>Ah!</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Mit sóhajtasz?</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l>Ah! szánd meg, kis nagyhatalmú, az én nyögésimet s jutalmaztasd meg</l>
					<l>céljokkal azokat.</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Mi azoknak a céljok? Nagy célozó!</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l>Egy nem is tudom minek is kelljen neveznem: az én szívem lexikona neki</l>
					<l>száz nevet is ád a szerelemnyelven.</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Nohát beszéld el a szerelem naturális historia szerénti karaktereit s</l>
					<l>így determináld.</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l> Az a szép és ártatlan teremtések közötti nexus a Mammalékre tartozik.</l>
					<l>Házi állat, igen hasonlít énhozzám, indigena, terem Túr körűl</l>
					<l>az Alfőldön, de a debreceni klímát is szenvedheti, epéje nincs,</l>
					<l>annálfogva nyájas állat, soha, akihez hozzászokik, el nem hagyhatja,</l>
					<l>a szívét jó tartani, az egy szép rejtekbe dobog, orcáján kétfelől az</l>
					<l>ártatlanság tejébe úszkál a kellemetesség rózsája, a két szeme olyan,</l>
					<l>mint a phosphorus, abba szikrázik a tiszta szerelem legszentebb</l>
					<l>fáklyája, mellyel márvány kezén a hűség bíztat.</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Tudom már; még egyet elhagytál, az eledelét. Él mindazzal, ami jó</l>
					<l>vétek nélkűl. Egyszerre megtudtam, hová célozol, Linné után. Én azt a</l>
					<l>Linnét szeretem, mert ő az én világomban új világot talált fel, mint</l>
					<l>Columbus és Coock. A fűvek szerelmeskedéséről levonta azt a szőnyeget,</l>
					<l>mely alá a régiek oly homályosan kukucskáltak. -</l>
					<l>De ne félj te semmit is, ő szeret, és hogy jobban szeressen, ímé</l>
					<l>egy ambróziával, mézzel, ürömmel, nektárral, nephentével öszvecsinált</l>
					<l>golyóbist teszek pisztolyomba.</l>
				</lg>
				<p>3. Jelenés</p>
				<p>Bohó és az előbbiek</p>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l>Csak nem vihetett tovább rá a lelkiesméret, hogy az urak alkuját úgy</l>
					<l>hallgassam, mint egy bolond. Kettőn esik meg a vásár, azt hallottam;</l>
					<l>- de hát néző is ott van, nincs hát kettő, ha csak a nézőt a vevőbe</l>
					<l>vagy adóba nem dugjuk. Pá, uram philosophusom, pá! hát ez a kis</l>
					<l>isten úrfi? - no már e’ rendes öszvejövési aspectus, velem együtt</l>
					<l>háromszegű fény leve, no aki akar boldog lenni, most szülessen, ha ki</l>
					<l>hazugságba tud hagyni, neki adom a csíziómat, meg egy harmadévi német</l>
					<l>kalendáriumom van, s vegye el az én bolondi kenyeremet; aki pedig nem</l>
					<l>születik, az magának tulajdonítsa.</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l> No, Csajkos! mi jó kell?</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l>Mit kérdi azt az úr? Csak ami eddig.</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Én már megyek. Mit izensz, Csajkos?</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l>Hová, kis pullus? hová?</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Szerelem-országra, a jó főldre.</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l> Húj! biz Istók sok izenkém volna nekem oda. Bojhos kutya oda.</l>
					<l>Nempe primo, Katiért, eszem a szép lelkét, majd meg veszek. 2° Ű</l>
					<l>olyan, mint az ördög kötötte róka, tudja az eblelke csak, csak izék.</l>
					<l>3° Kendernyövéskor lesz esztendeje kenyér-ebédkor, hogy valamit</l>
					<l>érzettem bennem, azolta mindég azzal ettem kenyerem, hogy vízi bornyút</l>
					<l>nyeltem el, s a’ nő bennem, vagy a vak tetű szántja a lelkem házát.</l>
					<l>Ita tennapelőtt olvastam egy poétás könyvet. Hat szép Világi Énekek</l>
					<l>vóltak benne, s abból húztam ki per consequens az én nyavalyámat.</l>
					<l>4° Onnan Szerelemországból, a jó főldről, ha kaphatnék egy kis</l>
					<l>szerelemgyökeret meg bolondítót, amivel annak a rosszhitű Katinak</l>
					<l>eszét veszthetném, meg egy kis nadragulyát, amit áshatnék alá,</l>
					<l>megadnám az árát fa pénzből, hisz elvehetné azt egy akaratja ellen</l>
					<l>való bolond, ami egy olyan bolondnak is jó, akit maga a természet is</l>
					<l>annak szűlt. Úgy-é? kicsi?</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l> Meglesz, meg; majd kűldök egy szekérrel.</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l>Húj! egy se lesz úgy olyan bolond, mint én; héj, mire is kaphat az</l>
					<l>ember, ha esze van. De hol lesznek az odavaló szekerek? a Veres</l>
					<l>Toronynál? vagy hun?</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l> Ott, ott.</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l> Ne lármázz, okos! nem is beszélhetünk miattad.</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l> Hjé! Súgva. Okos az úr, ha nekem azt mondja. Eb okos, annak sincs</l>
					<l>esze, aki okos.</l>
				</lg>
				<p>Ámor</p>
				<lg>
					<l>Te pedig bízz abba, amit mondtam, meglesz; Ádjő!</l>
				</lg>
				<p>4. Jelenés</p>
				<p>Esmeretlen, bohó</p>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l>Ugordj egyet! (Ugrik) Meg egy felet. (Ugrik) Addsza a</l>
					<l>kalapomat, az ünnepit.</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l>(A magáét adja oda.) E’ legesleginnepibb lesz, uram, segíjjével</l>
					<l>mondom, úgy fogják benne az urat becsűlni, mint engemet, pedig</l>
					<l>engemet a legnagyobb urak is nevetnek!</l>
				</lg>
				<p>Esmeretlen</p>
				<lg>
					<l>Ne okoskodj, mert rászoksz, azután kenyeret se kapsz. Én megyek. Itt</l>
					<l>minden addig jól elrakva legyen. (Elmegyen.)</l>
				</lg>
				<p>Bohó</p>
				<lg>
					<l>Semmi se fog, uram, a maga helyén lenni, semmi sem. Az eszem se lesz</l>
					<l>a maga helyén, higyje el az úr: most tovább nem kívánom az urat</l>
					<l>tartóztatni, dolgaim vagynak. Mára jójtszakát! (Complim.)</l>
				</lg>
				<p>5. Jelenés</p>
				<p>Bohó (Egyedűl)</p>
				<lg>
					<l> No, most egyszer megpihent a házunk. Ez a mi urunk jó ember vólna; de</l>
					<l>nem akar az lenni, megismenten az a tokos bőr-könyv rontja el, be nagy</l>
					<l>dolog! Uram őrizz! ki se látszik közűlök. Ütné a jószerencse mind azt</l>
					<l>a sok istóriát,hadd veszne rajta a tóton mind egy szálig, csak Kati,</l>
					<l>csak Kati mondaná azt nekem: édes Istókom, te vagy én Csajbókom.</l>
					<l>Ihunni, csak kitörik belőlem a talentom. Ugyan Sajó, Sajó! hogy jut</l>
					<l>eszedbe? Éj, be koloncos kutyaélet ez már, hogy az ember ehetik,</l>
					<l>ihatik, dohányozhatik, mégis úgy fáj mindene, mint annak a rendi. Éj,</l>
					<l>Kati, Kati! - De most találtam ki én is. Philosophiát olvasok.</l>
					<l>(Olvas graviter.) Ha! Kati zörög odaki; a’ biz a’, - - Kati. Húj,</l>
					<l>philosophia! ki a házból! Behívom, - csak nem hívom, - mindjárt</l>
					<l>- (Az ujján mondja) behívom, n. h. etc. mégsem úgy tovább, nem</l>
					<l>hívom, b. h. etc. No, most egy cédulát írok neki: az én uram is úgy</l>
					<l>tett. Csak, jó Kati, urason mindent! Majd mikor észre sem veszed, a</l>
					<l>kebeledbe dugom. (Leűl, ír, s pipázik, graviter.)</l>
				</lg>
				<p>A levél</p>
				<lg>
					<l>Ne izélj már, Katicám,</l>
					<l>Ne izélj már, gyöngyalak.</l>
					<l>Ha terem kukoricám,</l>
					<l>Hidd el, dosztig tartalak.</l>
					<l>Ha egy kukta be nem csukta</l>
					<l>Szíved szekrényét,</l>
					<l>Valahára tedd polcára</l>
					<l>Túri edényét.</l>
					<l>Ha töredékeny a csupra,</l>
					<l>Vidd a gazra, vidd a zsupra.</l>
					<l>E’ lesz oltalmazó vár és citadella.</l>
					<l>El nem törik, mint a rosólis butella.</l>
					<l>Szedj, szedj, lesz elég tőzekem,</l>
					<l>Főzzél benne, Katim, nekem.</l>
					<l>Talám egyikőnk se tanál,</l>
					<l>Aki benne lenne kanál.</l>
					<l>Mikor jóllakik legényed,</l>
					<l>Osztán tisztán tartsd edényed.</l>
					<l>Magad főzöd, magad mosod,</l>
					<l>De bár a főldhöz csapdosod,</l>
					<l>Katinak tart Csajkosod.</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Valld meg, szívem, szeretsz-é?</l>
					<l>Itt a kezem, tetszik-é?</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Csak téged tisztellek,</l>
					<l>Hóltig, szívem! szeretlek,</l>
					<l>Itt a kezem, ha kellek,</l>
					<l>Csak éretted, míg élek.</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Mondd még egyszer!</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Akár kétszer.</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Mondd még egyszer!</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Akár kétszer.</l>
				</lg>
				<p>Mindketten</p>
				<lg>
					<l>Úgy hát te hólnap enyim léssz!</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Én leszek papa!</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Én leszek mama!</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Én leszek papa!</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Én leszek mama!</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Papa!</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Mama!</l>
				</lg>
				<p>Csajkos</p>
				<lg>
					<l>Papa!</l>
				</lg>
				<p>Kati</p>
				<lg>
					<l>Mama!</l>
				</lg>
				<p>Mindketten</p>
				<lg>
					<l>Fiat experientia! Fiat experientia!</l>
				</lg>
				<p>Eddig lett vólna az első felvonás.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>