<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Moricz_00989_0021" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">MORS</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Móricz</surname>
						<forename>Zsigmond</forename>
					</persName>
					<date from="1879" to="1942">1879-1942</date>
					<idno type="VIAF">22179627</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Szlávich</surname>
						<forename>Eszter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">524</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>MORS</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Móricz</surname>
							<forename>Zsigmond</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">22179627</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Móricz Zsigmond összes költeménye</title>
							<date when="1998-10-23"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00900/00989"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Moldován</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>MORS</head>
				<lg>
					<l>Halálomat ujjaimmal takartam szemem elől, s füleimet bedugtam, hogy</l>
					<l>neszét se halljam: de a halál mosolyogva markolja meg szívemet.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Életem boldog napjain táncolva kerültem a halált; dalolva kiáltám:</l>
					<l>köztörvény születni és meghalni: és jaj, igaz.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Apám halott, öcsém halott, két kis fiam halott, Bátyám halott, napam,</l>
					<l>ipam, süvem, sok, sok, sok rokonom, barátom, ellenem... Ady halott!...</l>
					<l>óh jaj, meghalt Ady... Boldog élő kezem, ha még szoritásra kitárom holt</l>
					<l>ujjak fonódnak rám...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az ember annyiszor hal meg, ahányszor társa kihal mellőle, Ahányszor</l>
					<l>átlépi a percet: önmagát. Ahányszor rákiált a Csönd... Haltál meg volna</l>
					<l>mig nem vártad a halált. Halj meg; mig élhetsz: életet, ami a nyavalyásnak</l>
					<l>oly hosszú, amily rövid a boldogoknak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Halál! halál! halál! Nem értitek, milyen vidám e szó, és megráz a hideg:</l>
					<l>a leirt szó itt marad s én nem leszek. Pedig a körmöm fényesen csillog,</l>
					<l>fehér kis pöttyökkel tele s gyürűm beledagadt kövérkés ujjamba és fodros,</l>
					<l>indás bötüket vakargat a kapargató sárga plajbász a szép fehér papírra és</l>
					<l>kislányaim az éjszakában boldogan alusznak itt mellettem s Édesem alszik,</l>
					<l>oly édesen; és mostan nincs eszében, hogy</l>
					<l>kortesfogásból bőgnek : és hogy ez fáj nekem.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tud erről mindenről a tíz ujjam, hogy ily serényen jegyzi? és az apró</l>
					<l>szőrök, kik barnán, alig láthatón berzenkednek a kezem hátán, ezt lesik?</l>
					<l>Mi lesz veletek ó ti sűrű ráncok, ha én meghalok!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ne félj örökké a haláltól, mert aki mindig csak a haláltól retteg, azt</l>
					<l>is elveszti, amit élt. Bolondság mindig a haláltól reszketni: elveszted</l>
					<l>az élet boldog érzését. Lásd én ugyan még sose féltem a haláltól, bár</l>
					<l>tudom, hogy a halál megszünteti sok millió kis sejtből összeállott testem</l>
					<l>sejtközösségi tudatát és millió apró sejtre bomlik föl ez a test... s ez</l>
					<l>a halál.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vajjon ez nem valami születés?</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>De én fogok-e tudni az uj létezésről?</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tartsd észben, nem kell félni a halált: ha nem jó is az a halál: eltörüli</l>
					<l>az élet minden nyomorát. S nem is fél a haláltól, aki megtanulta utálni</l>
					<l>ezt az életet.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Csakhogy az egy nyomor vajjon nem válik millióra?</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>És nem azért iszonyodom az egy haláltól, mert a millió nyomort rettegem</l>
					<l>itt tudattalan?</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én meghalok, te meghalsz, meg bizony! te is! meghalsz! te, aki olvasod!</l>
					<l>ön asszonyom! szép kék szeme ki fog folyni és arca elrothad, haja, amit</l>
					<l>oly boldogan fésül, csomóként hull ki tőből, hogyha a koponyájáról lemállik</l>
					<l>a hús; fogai, amit ugy gondoz, sárgán vicsorognak - és nem olvassa majd</l>
					<l>a Nyugatot és nem emlékszik rá, hogy hogy’ megrémült most itt velem.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>(Ugye: irásnak nézi és komolyra nem veszi: és így lesz.)</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>És látja, látja, hogy iszonyodom! a szívem görcsösen gubbaszt, s ha</l>
					<l>fel-felriad a halál megsemmisülése: szédülök s ez a szédület semmihez</l>
					<l>se hasonlit: rémitő. És nem vigasztal, hogy ha én s te is: ő is meghal</l>
					<l>s talán elébb mint mi és hogy kacagni fogjuk, hogy mohó, falánk</l>
					<l>húsbálvány testét a férgek habzsolják fel, mikor mi még itt a fehér</l>
					<l>asztalnál sertéshúst eszünk: zsírban párolt káposztával...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Dehogy fogjuk kacagni: ujjainkkal takarjuk be szemünket és bedugjuk</l>
					<l>a fülünket, hogy ne halljuk a halált...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>De a halál jön és vidáman megragadja szívünket és facsargatja s csak</l>
					<l>ép hogy élünk, élünk:</l>
					<l>és boldogok leszünk, hogy élünk.</l>
				</lg>
				<p>1920. január</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>