<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Somlyo_01066_0211" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">ARTISTA-HOTEL</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Somlyó</surname>
						<forename>Zoltán</forename>
					</persName>
					<date from="1882" to="1937">1882-1937</date>
					<idno type="VIAF">30912602</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">410</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>ARTISTA-HOTEL</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Somlyó</surname>
							<forename>Zoltán</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">30912602</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Somlyó Zoltán összes költeménye</title>
							<date when="1998-09-30"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/01000/01066"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Moldován</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Zsoldos</surname>
									<forename>Sándor</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>ARTISTA-HOTEL</head>
				<lg>
					<l>A sötét utcának mélyén, hol sötéten ég a láng is,</l>
					<l>s a kapunak tejüvegje, mint a kripta, oly komor:</l>
					<l>három lépcsőn lép a lábad a portásnak trónusáig,</l>
					<l>- a sapkáján az aranystráf, mint gyászszalag, oly komor.</l>
					<l>Bús hotel ez, jó barátom, ide szállj, ha máshol hálnod</l>
					<l>nem lehet. Mert e hotel, miként az élet, oly komor;</l>
					<l>ide szállj, mert ami átok van e földön, itt találod;</l>
					<l>még a macska is, miként a messzi mécses, oly komor.</l>
					<l>Ide szállj! Mert sárga nyári délutánon bús cipőket</l>
					<l>ferde sarkon búsan állni itten látsz, mi oly komor.</l>
					<l>Nőtopánt, amelyen nincs gomb, ám betétje antilopból,</l>
					<l>piciny orra mintha rína; mint a halott, oly komor.</l>
					<l>És az ajtók előtt állva, hallgatózva, mint a tolvaj,</l>
					<l>hortyogások mély zenéjét hallod, ami oly komor.</l>
					<l>Künn a villamos csilingel és az élet vérbe gázol</l>
					<l>s az artisták bús hoteljén lóg az álom, a komor.</l>
					<l>Itten alszik ő, a tejszínhabbal rokon énekesnő</l>
					<l>s gödrös arca, rózsa orra itten petyhüdt és komor;</l>
					<l>kék vaságyon párolognak a selyembe gyötrött combok</l>
					<l>s a fölhúzott, fáradt térdek kérdőjele oly komor.</l>
					<l>És a híres táncosnő, az excentrique, akit trikóban</l>
					<l>láttál a varietében - mint egy álarc, oly komor;</l>
					<l>fáradt volt és fehér selyemharisnyáját le nem húzta.</l>
					<l>Benne alszik, mint a halott. S mozdulatlan. Be komor!</l>
					<l>És az öreg bűvész, aki hosszú aranylánccal járkál,</l>
					<l>rongyos ingben fekszik itten és az álla oly komor;</l>
					<l>oly borostás, mint fegyencek a cellának bús homályán;</l>
					<l>s a fekete bűvészpálca földre esve: oly komor.</l>
					<l>És a vidám humorista, a kedves és örökifjú,</l>
					<l>álhaját a székre dobta, kopasz feje oly komor;</l>
					<l>két kaucsuk manzsetta áll őrt asztalán, bent acélgombok,</l>
					<l>s összeborzolt cilinderén gyászszalag van, oly komor.</l>
					<l>És az ekvilibristának acélbicepszekkel ékes</l>
					<l>karja, válla: az álomtól, mint a hulla, oly komor -</l>
					<l>álma kínos: a trapézről lebukott és nyöszörög most,</l>
					<l>hallgatni a vert acélnak zokogását, oly komor...</l>
					<l>... A rozoga ajtók szennyes rézkilincse rozogább még,</l>
					<l>mindje búsan lekonyulva, mint a bánat, oly komor.</l>
					<l>Kint a lépcső fölött óra, lehullt mindkét mutatója:</l>
					<l>sosincs dél és sosincs éjfél; itt csak szoba van, komor.</l>
					<l>Szoba van és - ó - művészet, amely alszik, hogyha van: hol;</l>
					<l>szoba van, melyet kiadnak, s hol aludni oly komor.</l>
					<l>Szoba van, mit egy forintért sok búval telialusznak</l>
					<l>és művészet, mely nem ébred, mert az álma oly komor.</l>
					<l>S néha-néha egy-egy csók, mit kármin fest be vérpirosra</l>
					<l>s ölelés, mely mint a rothadt gyümölcs íze, oly komor.</l>
					<l>Egy-egy hirtelen csók s egy-egy hirtelen halálsikoltás...</l>
					<l>... Három lépés a portáshoz... A halálhoz egy: komor!</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>