<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Verseghy_01119_0043" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Eggy jó szívből kőltt Szatira</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Verseghy</surname>
						<forename>Ferenc</forename>
					</persName>
					<date from="1757" to="1822">1757-1822</date>
					<idno type="VIAF">76358725</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Karabulut</surname>
						<forename>Aslihan</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">1921</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Eggy jó szívből kőltt Szatira</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Verseghy</surname>
							<forename>Ferenc</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">76358725</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Verseghy Ferenc összes költeménye</title>
							<date when="1998-10-22"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/01100/01119"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Moldován</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Eggy jó szívből kőltt Szatira</head>
				<p>avvagy feddő költemény a’ magyar litteratúráról.</p>
				<p>Pajtás uraim !</p>
				<p>Az én Szatirám tsak a’ Litteratúrát, nem pedig a’ Litterátorokat illeti. Ki kérem tehát magam­­nak, hogy a’ benne találkozó kifejezések közűl senki tsak eggyet is magára ne magya­rázzon. Egyébaránt kéntelen volnék az illyen Urat a’ ludas aszszonyra meg emlékeztetni.</p>
				<p>Nevemet ki nem tettem; mert ollyan időket élünk még, mellyekben a’ szembe-tűnő Írásnak okos meg-tzáfolása helyett tsak az Írónak a’ neve és erköltse szokott motskoltatni. Azt pedig jól tudom, hogy e’ jelenvaló Írásom, mivel magában feddéseket foglal, szembe-tűnő, és így tsak erre nézve is már érdemes arra, hogy meg-tzáfoltassék.</p>
				<p>Meg-tzáfoltassék? Légyen úgy! De előre mondom ám, hogy ezt a’ Szatirát tsak a’ Litterátori munkáknak jövendőbéli szelídségjek által egyedűl; a’ nyilvánvaló motskolódások és tudomány­béli tzivakódások által pedig okosan meg-tzáfolni soha nem lehet.</p>
				<p>Éllyenek az urak szerentsésen, és szeressék még a’ feddő igazságot is.</p>
				<lg>
					<l>Hogy Szatirát írok, ‘s nem vén kofa módra szidalmat</l>
					<l>‘s betsmérlő tsevegést; nyilván meg mondom előre.</l>
					<l>Böltsnek ugyan feddésem előtt nem kellene tzégér:</l>
					<l>ám de kevés van még tudományt kóstolta hazánkban,</l>
					<l>a’ kinek agy-koponyájától meg-várni lehetne,</l>
					<l>hogy szatirák, ‘s kofa’ szitka között választani tudgyon.</l>
					<l>Sőt ha tud-is, rossz szíve legott’ szidalomnak itéli,</l>
					<l>a’ mi nyomósb szókkal magyarán megfeddi hibáit.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Óh! te szelíd Músák’ kebeléből emberi szívre</l>
					<l>olly drágán tsepegő ‘s érzékenységre fel-oldó</l>
					<l>Isteni Víz! adgy nékem erőt, hogy drága Hazámnak</l>
					<l>elmésebb részét nevető intéseim által</l>
					<l>arra vigyem, hogy fegyvereit mind egyre le tévén,</l>
					<l>(mellyekkel, mikor Európán komor elme-setétség</l>
					<l>ül vala, egymásnak hírét a’ kurta Tudósak</l>
					<l>vesztegeték,) gyönyörű tzéllyát köz erővel igyellye.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nem történt esetek, de nem agy-költötte mesék is,</l>
					<l>a’ miket írandok. Mélly álom volt vala rajtam,</l>
					<l>a’ mikor e’ jelenést láttam; ‘s mivel éjjeli látás</l>
					<l>nappali kép nélkűl soha nem támadhat eszünkben,</l>
					<l>álom igazságnak tán leg-jobb volna nevezni.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szenderedék; ‘s amaz égi babák, kik Morfeus úrnak</l>
					<l>vártt jel-adása szerínt szemeinket gyenge kezekkel</l>
					<l>zárlani, ‘s elménket, hogy könnyen fel ne otsódgyunk,</l>
					<l>tündéres pepetséléssel múlasztani szokták,</l>
					<l>a’ tollas szekerenn eggy súgár hegyre vivének.</l>
					<l>A’ hegynek tetején talabor pásintra fel-épűltt</l>
					<l>szép templom ragyogott: azutánn olvastam az írást,</l>
					<l>melly kapuján tudtomra adá, itt lakni Apollót.</l>
					<l>Eggy kevesé meszszebb néhány ház álla körűltte,</l>
					<l>hol tzitarás Fébus’ szorgalmas Húgai laknak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>A’ paloták’ szép rendgye között el-hintve kerengtek,</l>
					<l>vagy leveles tser-bóltok alatt mélly gondba merűlvén,</l>
					<l>írtanak a’ Daliák; míg egy nagy falka Tudóskák</l>
					<l>nagy hahotálás köztt egy helyről másra bolyongtak.</l>
					<l>Meszsze valék tőllök, ‘s már is füleimbe zuhantak</l>
					<l>a’ riadó lármák: Márst vélted volna tsatázni!</l>
					<l>‘S hogy közelebb léptem, hihetetlen tsúf tsuda! szintén</l>
					<l>három Grammatikust, láttam, mint verte, pofozta</l>
					<l>a’ dühödő dandár; láttam, mint tépte le róllok</l>
					<l>a’ pipes öltözetet, mellyben a’ végre jövének</l>
					<l>e’ tudomány’ árnyéka utánn nagy füttyel enyelgő</l>
					<l>nyájhoz, hogy ragyogóbb köntösben szólni tanúllyon.</l>
					<l>«Jól esik!» így szóllott egy bajszos Pára megettem;</l>
					<l>«Grammatikus minek a’ született és tiszta Magyarnak?</l>
					<l>Mintha Magyar fets könyve kivűl még annya’ tejével</l>
					<l>szopta saját nyelvén igazán nem tudna gagyogni.</l>
					<l>Könny, köny, után vagy utánn mind egy; kiki mondgya vagy írja</l>
					<l>íze szerint; ‘s szabadon bánnyék nyelvével akárki.</l>
					<l>Van faluról faluig tág út; és a’ ki Hazánkban</l>
					<l>mind ezeket ki-szabattatván, egyenesre vonatni</l>
					<l>‘s a’ görönyöst, gödröst meg egyengettetni akarná,</l>
					<l>vaj! mi kobak velejű, melly ostoba volna előttem!</l>
					<l>A’ kinek a’ rögös út nem tetszik, fekve maradhat</l>
					<l>fűltt kulyibájában: úgy szintén, a’ ki talántán</l>
					<l>rég’ anya-nyelvünkben nem akar szenvedni göröngyöt,</l>
					<l>szép sima nyelvre szokott ajakit száraszsza deákúl.</l>
					<l>Gautiert, Grammatikust mind el kell űzni pokolba.»</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Erre ijedtt szívvel szaporán más félre osontván,</l>
					<l>boldog Egek! mondám, melly rossz itt könyveket írni,</l>
					<l>mellyek az ízlésnek rögeit jobbítani kezdgyék.</l>
					<l>A’ tulipán’ gyökerét házúl a’ torma-kukatznak,</l>
					<l>a’ ragyogó súgárt a’ baglyok’ sanda szemének,</l>
					<l>annyi valójában, mint már a’ helytelen ízben</l>
					<l>meg-rögzött agynak nyílást a’ szépre javallni.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Míg ezeket titkon, ‘s lelkem keseredve morognám:</l>
					<l>íme! meg’ új jelenés; még durvább, mint az előbbi.</l>
					<l>Noszsza tehát író táblámat kézbe ragadván</l>
					<l>tsendes Apollónak bé-zárlott temploma mellé</l>
					<l>állapodom, hol mindeneket fel-jegyzeni kezdék.</l>
					<l>Egy tenyeres Költő mérsékeltt lábbal elejbe</l>
					<l>megy vala a’ dühödő ‘s a’ grammatikára fel-indúlt</l>
					<l>nyájnak. Karjairól eggy ostor függe; nyakában</l>
					<l>bő kosarat hurtzolt gyömbérrel rakva; fejében</l>
					<l>régi sisak mozgott; ‘s kiabál vala: félre Tudóskák!</l>
					<l>Én magam is láttam kosarát; friss, illatos, ízes</l>
					<l>fűszereket hordoz; kár, hogy sok borssal egyíti.</l>
					<l>Hogyha köszöntötték, bottal fenyegetve fogadta,</l>
					<l>‘s azt akará, hogy grammatikát, ‘s lábakra szorított</l>
					<l>verseket írni, görög vagy római módra, tanúllyon,</l>
					<l>a’ ki Poéta’ nevét méltán hordozni akarja.</l>
					<l>Erre ki száll a’ tserfa megőll egy élemes író;</l>
					<l>újjairól nagy trombita függ, ‘s viadalra ki hívja</l>
					<l>a’ kosaras Daliát. Veszekednek. Nézi azonban</l>
					<l>a’ viadalt a’ tsürhe tsoport, ‘s markába katzagván,</l>
					<l>hátrább vonnya magát. A’ trombita ‘s képtelen ostor</l>
					<l>ollyas két eszköz, mellytől kiki meszsze lopódzott.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szünt vala már a’ hartz, mikor a’ pállyára sietni</l>
					<l>a’ leveles tser-bóltok alól, ‘s méregre hevűlni</l>
					<l>eggy Ifjút láttam. Tódúlt a’ szikra belőlle.</l>
					<l>Mint mikor a’ gyántás tüzeket testébe fogadván</l>
					<l>a’ szigeten álló, tő vagy másféle hegyekre</l>
					<l>szint’ azokat megmeg szikránként viszsza suhíntya.</l>
					<l>Eggy öreg Úr kérlelve szaladt, mint attya, utánna,</l>
					<l>‘s viszsza voná, intvén, hogy imilly viadalra ne kellyen.</l>
					<l>«Nem! neki mék:» úgy mond. «Meg látom, mennyire érhet</l>
					<l>nyílaival pántzélom alá e’ meszsze hagyító!»</l>
					<l>Ám de ki fáradván Kőltőnk az előbbeni hartzban,</l>
					<l>vagy meg is esmérvén, hgoy fűszert borssal egyítve</l>
					<l>a’ gyengébb száj-íz nem kedvell, viszsza vonódott.</l>
					<l>Végre kezet fogtak; ‘s a’ mint egy Músa, le nézvén</l>
					<l>ablakiról, e’ Bajnokokat békélleni látta:</l>
					<l>tapsola, ‘s meg szólalt, illy bölcs intésre fakadván:</l>
					<l>«Kedvesim! illy végét nagy örömmel nézem előbbi</l>
					<l>rossz viadaltoknak. Mí Músák, tsendes Apolló,</l>
					<l>szinte miként tudományink is, valamennyi kezünkből</l>
					<l>Emberi Nemzetnek bizonyos hasznára ki forrad,</l>
					<l>nem de szelídeknek szoktunk mondatni? Szelídség</l>
					<l>nélkűl a’ tudomány bé nem hat az emberi szívre.</l>
					<l>Íme! kiket most is gyengébb ízlésre vezetni</l>
					<l>tísztelet érdemlő szívvel törekedtetek; a’ mint</l>
					<l>a’ viadalt hahotálás köztt szemlélni megúnták,</l>
					<l>szint’ azon útra megint seregenként viszsza menének,</l>
					<l>mellyet előbb jártak, ‘s egy rögről másra tsiszamnak.»</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Míg ezeket mondá, hozzám közelíteni láték</l>
					<l>egy pitziny állású Könyvszerzőt. Keskeny ölében</l>
					<l>két piperes bábot katzagás köztt visz vala: eggyik</l>
					<l>frantzia rántzra szabott köntösben bajszos ajakkal</l>
					<l>szittyai ábrázat; de viszont a’ másika zsíros,</l>
					<l>rántztalan és rongyoltt katzagányban egy nagy Olasznak</l>
					<l>fel-porozott, fürtöltt, mosdott és drága kenettől</l>
					<l>illatozó feje volt: tetején egy kutsma lepenygett.</l>
					<l>El sietett véllek Fébus temploma mellett,</l>
					<l>‘s r’ám tsak alig nézvén, eggy pázsit dombra kutzorgott.</l>
					<l>Nagy katzagási között tsúfságból hányta, vetette</l>
					<l>a’ jövevény köntösbe szorúltt vad Szittyai képet;</l>
					<l>míg az Olaszt apolási között mellyére szorítá.</l>
					<l>El nevetém magamat, ‘s azt mondám néki: Barátom!</l>
					<l>hogyha ezen bábok meg tudnák nyitni beszédre</l>
					<l>szájokat; és ha ruhájához mérsékleni kezdné</l>
					<l>nemzeti nyelvét is mindeggyike: valld ki, szeretném,</l>
					<l>mellyike fog szebben szóllamlani? Szittyai bábod,</l>
					<l>hogyha szavát köntösse szerínt mértékre veendi,</l>
					<l>énekel: és Olaszod lebegő katzagánya’ szabású</l>
					<l>hangjaival tsak nyögve hörög, ‘s két részre botorkál.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Mondám, ‘s egy dominós Író el szárnyal előttünk,</l>
					<l>‘s a’ Daliákra siet, kik amott könyvekbe merűlvén</l>
					<l>a’ hidegebb árnyékok alatt munkáikat írják.</l>
					<l>Minden alak nélkűl kiki esmérhette. Kezében</l>
					<l>hord vala eggy veszszőt, mellyel ki tsapintani kezdé</l>
					<l>a’ Daliák ruha-rántzaiból (sértéssel-e, vagy sem?</l>
					<l>nem tudom) a’ porokat; mellyekből, a’ ki halandó,</l>
					<l>bár ha akarná is, meg nem tisztúlhat egészen.</l>
					<l>Azt látám egyedűl, hogy eme’ ki-ütötte porotskák</l>
					<l>többnyire mind dominójának gallérira estek.</l>
					<l>Köntösöket, ha ki a’ ruha-port nem akarja magára</l>
					<l>ejteni, sokkal jobb gyengén simogatni kefével.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Illyen gondolatim voltak, mélly gondba merűlvén</l>
					<l>a’ gyönyörű tudományok iránt, mellyeknek ezernyi</l>
					<l>bús akadályok köztt kell átal törni hazánkban.</l>
					<l>‘S mint mikor a’ vad kan, húsosb tagjába lövetvén</l>
					<l>a’ kerek ón, röfögésre fakad, ‘s tajtékos agyarral</l>
					<l>kergeti gyilkossit; kiki tsővjét hátra hagyítván</l>
					<l>meg szalad a’ kan előtt, ‘s a’ súgár fákra törekszik;</l>
					<l>úgy üget egy dühödő Bajnok Rosinante-szabású</l>
					<l>barna lován, ‘s a’ tsürhe Tudós fut előtte tsatánként.</l>
					<l>Régi papírosból tapaszoltt sisak álla fejében,</l>
					<l>mellyre tüzes színnel jövevény neve fel vala írva.</l>
					<l>Melly-vasa nem lévén, posztó-katzagányka lepenygett</l>
					<l>tarka szakállával bé-kerteltt büszke nyakából;</l>
					<l>‘s minthogy most lovagolt, Spanyolok’ módjához igazlott</l>
					<l>‘s elme-negédségtől duzmadtt bugyogója ki látszék</l>
					<l>földre folyó köntösse alól, a’ mellyel egyébképp’</l>
					<l>a’ szem elől külföldi nemét el szokta takarni.</l>
					<l>Lába harisnyásan; sarkantyú lusta tzipőjin;</l>
					<l>‘s eggy iszonyú görtsös villongott barna kezében,</l>
					<l>mellyel háta megé, bal, jobb óldalra, előre,</l>
					<l>a’ ki tsak úttyában vala, mindenikére hadázott.</l>
					<l>A’ tsapodár sereg a’ fa közé mind félre szaladtak,</l>
					<l>honnan az illy szélmalmi vitézt szitkozva nevették;</l>
					<l>ő pedig a’ Daliák’ tsendes ligetébe bolyongván,</l>
					<l>eggy magos oszlop előtt, melly Ízis’ tiszteletére</l>
					<l>a’ közepén fel-emelve vagyon, főt hajtva meg állott.</l>
					<l>«Itt, Daliák!» úgy mond, «Dámámnak az oszlopa: ennek</l>
					<l>szolgai hűséget, végső pihegésig imádást,</l>
					<l>‘s tiszteletes hírét mindenképp’ ójni fogadtam.</l>
					<l>A’ ki tehát részemre nem áll; ő néki hasonló</l>
					<l>tiszteletet nem hoz, ‘s faragott képének azonnal</l>
					<l>szent fogadást nem tész; azt én görtsösre idézem,</l>
					<l>és ha bajúszt nem hord, honnyunkból meszsze ki űzöm.»</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szóll vala, ‘s nyergéből szaporán a’ földre zuhanván,</l>
					<l>a’ Daliák’ írási között el kezde fütyészni.</l>
					<l>Ám de Apollónak bíró-végzése azonban</l>
					<l>e’ jelenés’ követésétől elvonta figyelmem’.</l>
					<l>Ő palotájából a’ nagy folyosóra ki állván</l>
					<l>‘s egy gyönyörű Ifjút karjánál fogva vezetvén,</l>
					<l>(a’ Szeretet vala; Főbusnak mennybéli követtye,</l>
					<l>Húgainak szeretője, tsalárd szerelemnek az ötsse,)</l>
					<l>vállra folyó fürtös hajazattyát három izromban</l>
					<l>meg rázá, ‘s ajakit vépképp’ illy szókra fakasztá:</l>
					<l>«Menny, Szeretet! ‘s vidd el végzésemet ott amaz ernyős</l>
					<l>tölgyek alatt író Daliákhoz. Szálly el ezektől</l>
					<l>osztán a’ tsapodár ‘s egy helyről másra bolyongó</l>
					<l>nyájhoz is. E’ hagyományt, mondd nékik, küldi Apolló.</l>
					<l>A’ kosaras Kőltő a’ három Grammatikussal:</l>
					<l>a’ tenyeres Ragyivák, kik az ő kosarára rohantak;</l>
					<l>a’ dominós ’s a’ bábjaival katzagásig enyelgő</l>
					<l>férjfiak, a’ Daliák’ seregéhez visszavonódván,</l>
					<l>üllyenek ott veszteg, ‘s dolgozzanak eggyes erővel.</l>
					<l>Húgaim el-zárlott palotáikat újra ki nyitván,</l>
					<l>‘s a’ Szeretet’ nemes íveivel mind egybe tsatolván</l>
					<l>szíveiket, mihelyest majdmajd a’ durva tsatázás</l>
					<l>meg szünik e’ bértzen, megmeg hozzájok örömmel</l>
					<l>szállani, ‘s véllek örök frígyet támasztni fognak.</l>
					<l>A’ tsapodár nyájnak mond meg, hogy néki közöttünk</l>
					<l>nints helye; hogy piatzunk nem tsap-szék, nem vita-pállya;</l>
					<l>hogy fene villongás nélkűl a’ völgybe vonódgyék,</l>
					<l>‘s ottan előbb készítsse magát, mint illik, az erkölts</l>
					<l>‘s a’ tudomány által pajtásságára szelídebb</l>
					<l>‘s válogatott Daliáimnak, kik tsendesen írnak.</l>
					<l>A’ spanyol ízt el-nyelte Vitéz őrt állva maradgyon</l>
					<l>a’ hegy alatt, ‘s a’ közre jövő munkákat itéllye.</l>
					<l>A’ miket ő le gyaláz, mind jónak, szépnek, igaznak;</l>
					<l>‘s a’ miket ő fel emel, mind rossznak, rútnak, avúltnak,</l>
					<l>‘s álnak itéltessék. Ezeket végezte Apollo.»</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Erre ki tsappantván szárnyát, le repűle sebessen</l>
					<l>a’ Szeretet ‘s a’ válogatott Daliáknak elejbek</l>
					<l>állapodék. Kiki főt hajtott; ‘s meg örűlve fogadták</l>
					<l>a’ hagyományt; ‘s azokat, kik az ütközetekre közüllök</l>
					<l>avvagy egyébb okból ki futottak, viszsza idézték.</l>
					<l>A’ spanyolos Magyar is, szállván Rozinante lovára,</l>
					<l>viszszavonás nélkűl ki-szabott tisztyére vonódott.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ám de az eggyikről a’ másik helyre bolyongó</l>
					<l>nagy sereg a’ Szeretet’ szava által tűzbe hozattván,</l>
					<l>mint mikor a’ sáskák iszonyú zúgással az égből</l>
					<l>a’ napot el-takaró falkákban rendre le tsapnak,</l>
					<l>fel riad egyszersmind, ‘s bongó zajgással Apolló’</l>
					<l>szent palotája felé a’ főbb ösvényre zuhanván,</l>
					<l>meg lepi a’ palotát, ‘s szitkok köztt dúlni akarja.</l>
					<l>Eggyike r’ám nézvén, ‘s bottyát fel-emelve: «mit irkálsz?»</l>
					<l>Kérdezi: «dúlni segíts, vagy menny!» Egy másik azonképp’:</l>
					<l>«Noszsza felelly szaporán» úgy mond, «tábládba mit irkálsz?»</l>
					<l>Én? Szatirát írok. «Mi az ördögöt?» Avvagy az Úrnak</l>
					<l>nyelve szerint Feddést. «Kire azt?» Az urakra, kik éltök’</l>
					<l>napjaiban keveset dúlván a’ könyveket, írnak,</l>
					<l>‘s zab szüleményekkel Pindust fel dúlni akarják.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Erre reám fordúl az egész tsata. «Noszsza tiporjuk</l>
					<l>e’ szatirás fene lelket agyon!» melly szóra fel ütvén</l>
					<l>bús fejem’, álmomból fel ijedtem: ‘s íme! Apolló’</l>
					<l>bértze helyett magamat bé korlátozva találtam</l>
					<l>egy vadon erdőben; ‘s nézvén két részre, körűlttem</l>
					<l>emberi képekben vadakat villongani láttam.</l>
				</lg>
				<p>(1791.)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>