<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Virag_01120_0106" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">ESZÓPUS ÉLETE</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Virág</surname>
						<forename>Benedek</forename>
					</persName>
					<date from="1754" to="1830">1754-1830</date>
					<idno type="VIAF">39428165</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Timári</surname>
						<forename>Mária</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">777</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>ESZÓPUS ÉLETE</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Virág</surname>
							<forename>Benedek</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">39428165</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Virág Benedek összes költeménye</title>
							<date when="1998-09-29"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/01100/01120"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Moldován</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>ESZÓPUS ÉLETE</head>
				<lg>
					<l>Amorion nevű helységben, melly Frigyiában vagyon, sze-</l>
					<l>gény rabszolga szülőktől származott Eszópus; Testére nézve</l>
					<l>a természet megvont tőle minden szépséget. Termete kisded</l>
					<l>és karcsú volt, feje hegyes, orra lapos, nyaka rövid s vastag,</l>
					<l>ajaki kiállók, potroha temérdek, szava zordon, színe fekete-</l>
					<l>sárga, szóval: képe, formája képtelen, undok. De ezen rút</l>
					<l>testben igen szép lélek s bölcs ész lakott.</l>
					<l>Gazdája őtet ezen hibák miatt nem tartotta háznál, hanem</l>
					<l>mezei életre s munkára kiküldötte. Ott szüntelen kellett neki</l>
					<l>küszködnie szolgatársaival, kik reá irígykedének, mivel eszé-</l>
					<l>ért Gazdájától többre böcsülteték, mint ők. A butákat nem-</l>
					<l>egyszer hagyta szégyenben.</l>
					<l>Példának okáért: Egykor Gazdájok igen jó fügéket nyert</l>
					<l>ajándékban, mellyeket az ő távullétében szolgái megevének.</l>
					<l>Hazatérvén előkérte; ezt hazudták, hogy Eszópus ellopta.</l>
					<l>A Gazda mérgében kemény büntetésre kárhoztatta, s csak</l>
					<l>alig könyörgé ki tőle Eszópus, hogy ne hirtelenkednék, ha-</l>
					<l>nem tenne próbát. Engedett a kérésnek. Akkor Eszópus</l>
					<l>hamar hoza gyenge meleg vizet: azt Ura láttára megitta;</l>
					<l>hányt, de csak vizet; kérte Urát, hogy Vádolói is ugyanazont</l>
					<l>cselekednék. Meglőn, s ihol! Azok fügéket hánytanak ki.</l>
					<l>Így menekedett meg a veréstől és gyalázattól. Elvégre társai</l>
					<l>arra bírták urokat, hogy Eszópust eladná. Egy Kalmár</l>
					<l>három filléren vásárlá meg.</l>
					<l>Új ura, midőn Asiában utaz vele, szép eszét jobban meg-</l>
					<l>ismerte. Szolgatársai közül ki-ki a legkönnyebb terhet kapá</l>
					<l>és veszi vala; Eszópus a zsákot, melly legnehezebb, mivel</l>
					<l>kenyérrel teli vala, vevé vállára. Kiröhögék őtet; de nem-</l>
					<l>sokára csudálkozának rajta; mert a kenyér fogyton fogyott,</l>
					<l>és el is fogyott. Eszópus az üres zsákkal fütyölve ballaga.</l>
					<l>A Kalmár Ephesusból Samosba menvén magával elvitte</l>
					<l>Eszópust, és Xanthus Filozofusnak eladta. E tudós hamar</l>
					<l>megszerette elmésségéért. Egykor Xanthus azt kérdé kerté-</l>
					<l>szétől: hogyhogy vagyon az, hogy azon plánták, mellyek</l>
					<l>magoktól természet szerént erednek, hamarább nőnek s</l>
					<l>nevekednek, mint azok, mellyeket ti nagy munkával s fárad-</l>
					<l>sággal szoktatok ültetni, nevelni. Ez, felele a kertész, az isteni</l>
					<l>gondviselésnek dolga. Amit hallván Eszópus mondá: A föld</l>
					<l>azon füveket s virágokat, mellyeket ő magától hoz, sajátinak</l>
					<l>ismeri, és azért hamarább érleli s neveli, amazokat pedig</l>
					<l>fattyaknak tartja, s nem is visel annyi gondot reájok.</l>
					<l>Xanthus jó barátit vendégelni akarván, parancsolá Eszó-</l>
					<l>pusnak, hogy ami legeslegjobb a piacon, azt szerezné meg.</l>
					<l>Eszópus csupa nyelveket főzetett. Megharaguvék Ura, de ő</l>
					<l>alázattal mondá: hogy nyelvnél jobbat nem tudna. Xanthus</l>
					<l>megengedvén neki, parancsolá, hogy holnap azt vásárlaná,</l>
					<l>ami legrosszabb. Eszópus ismét csak nyelveket adott az</l>
					<l>asztalra, mondván: Én, Uram, alábbvalót a nyelvnél semmit</l>
					<l>sem tudtam találni.</l>
					<l>Nagyon gyönyörködött Xanthus Eszópusban, kinek sza-</l>
					<l>badságot is ígért; de nem tartá meg szavát. A Samosiak</l>
					<l>mindazáltal kisegítették a szolgai állapotból, mivel őket azon</l>
					<l>terhes adótól, mellyel Kreszus Király nyomá, okosságával</l>
					<l>felszabadította. Ezen Királynak udvarában élt osztán Eszó-</l>
					<l>pus, és költeményeket írogatott. Követségbe is járt a Samo-</l>
					<l>siakhoz, kik tiszteletére ünnepet szentelének.</l>
					<l>Szabadságban élvén, oda utazott, ahová akart. Babilon-</l>
					<l>ban Liker nevű Királynál igen kedves volt. Itt laktában, nem</l>
					<l>lévén gyermeke, fiának fogadott egy Emus nevű ifjat, aki</l>
					<l>hálaadatlan lőn hozzá; mert hamisan bevádolá. A Király</l>
					<l>visgálat nélkűl mindent elhitt, és már halálra kerestette Eszó-</l>
					<l>pust. Hermippus, kinél a bevádoltnak ártatlansága tudva</l>
					<l>vala, kimenté a veszedelemből; mert addig tartá rejtekben,</l>
					<l>míg le nem lohadott haragja a Királynak, aki eszére térvén,</l>
					<l>és értvén életben lenni Eszópust, nagyon örült: magához</l>
					<l>hívatta, és mint elébb, kedvelte. S Egyiptomba elereszté, hol</l>
					<l>Nektaneb Királynak kérdésire, mellyeket neki tett, szeren-</l>
					<l>csésen megfelelt. Bölcsességét dicsérte a Király, ellenben az</l>
					<l>irígykedő Filozofusok, kiket leszégyenített, gyalázták. Vissza-</l>
					<l>utazása után Babilonban Liker az ő képét aranyból kiöntette.</l>
					<l>Egész Görögországban nagy híre, neve lőn Eszópusnak.</l>
					<l>Delphi nevű várasban a polgárokat, kiktől rút formája miatt</l>
					<l>kinevetteték, elmés ugyan, de kemény kifejezésivel, olly igen</l>
					<l>magára hargította, hogy életére törnének. Amit elvégezének</l>
					<l>magok közt, így tevék meg: Apollo kápolnájából arany-</l>
					<l>csészét dugának Eszópusnak úti tarisznyájába; azt ezután</l>
					<l>keresék és feltalálák. Eszópus hiába mentegeté magát. A Bi-</l>
					<l>rák őtet halálra ítélték. Egy magas kőszikláról, mint szentség-</l>
					<l>törő lator, nyakra-főre taszíttatott le.</l>
					<l>Eszópus azon nagy Bölcsek között, kik az emberi nem</l>
					<l>hasznára valaha éltenek, méltó helyet érdemel; mert jó er-</l>
					<l>kölcsöt, jámborságot, okosságot, szelíd, együgyű, kellemetes</l>
					<l>módon tanított. Írásait Phaedrus római nyelven versekbe</l>
					<l>foglalta, amint írja Előljáró beszédében:</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Aesopus auctor quam materiam reperit,</l>
					<l>Hanc ego polivi versibus senariis.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hatos jambusokban, de igen szabadon folyókban, írt Phaed-</l>
					<l>rus, kit én ezen költeményekben, mellyekből a tiszta jambu-</l>
					<l>sokat nem rekesztém ki, követésre méltónak itéltem.</l>
					<l>A Phaedrus szerént való versnek mértéke imez:</l>
					<l>l. Állhat a vers tiszta jambusból U -</l>
					<l>2. Spondeusból - -, de az utolsó helyen jambus legyen.</l>
					<l>3. Dactilusból - U U</l>
					<l>4. Anapestusból U U -</l>
					<l>5. Tribrachisból U U U</l>
					<l>N. B. Trocheusnak - U nincs helye a jambicumban.</l>
				</lg>
				<p>I. II. III. IV. V. VI.</p>
				<p>U- U- U- U- U- U-</p>
				<p>- - - - - - - - - - U -</p>
				<p>-UU -UU -UU -UU -UU U-</p>
				<p>UU- UU- UU- UU- UU- U-</p>
				<p>UUU UUU UUU UUU UUU U-</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>