<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Babits_00602_0146" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Isten kezében</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Babits</surname>
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1883" to="1941">1883-1941</date>
					<idno type="VIAF">49221125</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Szlávich</surname>
						<forename>Eszter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">570</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Isten kezében</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Babits</surname>
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">49221125</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Babits Mihály összegyűjtött versei</title>
							<date when="1997-12-03"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00602"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Volekné</surname>
									<surname>Temesi</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kelemen</surname>
									<forename>Márta</forename>
									<forename>Anna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Isten kezében</head>
				<p>Keresztény makám</p>
				<lg>
					<l>Mint a régi szentek száján írt szalag kilóg - úgy e versből e prológ.</l>
					<l>Egy középkormélyi theológ - gondolhatta, gondolom - (nem</l>
					<l>skolasztikus talán, - ki üvegből fújja várát színtelenre - hanem</l>
					<l>kinek üveget fest lelke szennye - kinek minden régi szó egy régi</l>
					<l>kép, - testi misztikus talány, - mert az eszme hűs, átlátszó,</l>
					<l>tiszta, színtelen üveg - s csak a test a misztikus, vak, s szennye</l>
					<l>szín és bűne szép) - egy ily ős poéta-doktor: nagy palást, tanársüveg</l>
					<l>- bájos régi doktorom - gondolhatta, gondolom - úgy mint én</l>
					<l>diákkoromban - pécsi kis templomban, - volt török mecsetben, pillér</l>
					<l>rejtekén, - zöldet látva, szédelegve illatsúlyos tömjénfüsttől, -</l>
					<l>ideges gyerek, szegény, - nézve nagy bizonytalan, hogy az oltár</l>
					<l>gyertyája füstöl, - láthatatlan száll a füst, hőn-olajzó gyertyapára:</l>
					<l>- látni mégis, mert mögötte... reszket az... aranyangyal...</l>
					<l>lábaszára... - elcsavart barokk lábaszára, sűrűn arannyal eresztett,</l>
					<l>- mint hőforrás forró fürdejében gőzringatva reszket - meztelen. -</l>
				</lg>
				<p>*</p>
				<lg>
					<l>»Elhiszem, mert esztelen.« -</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Kép a szó és test a kép és szó szerint a régi Irás, - hogy az Úr</l>
					<l>saját alakját adta volt az ősagyagnak, - istenképet az embernek, bár</l>
					<l>az Isten testtelen. - Testtelen és képtelen - testtelen, mert végtelen</l>
					<l>- végtelen és kezdtelen - - elhiszem, mert esztelen - (gondolhatta,</l>
					<l>gondolom) - esztelen, mert végtelen, mint maga mélye az anyagnak. -</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Igy: »Az Úr kezében élünk«... ez egy óriási Kéz - szószerint,</l>
					<l>- testi kéz és végtelen tárt tenyerén mozgunk mi aprók - (képzeld</l>
					<l>bájos doktorunkat kúszni tupri méltósággal - a hüvelyk alatti bütykön...</l>
					<l>ilyet tán már álmodál... - vagy szép nőt kínál a nagy Kéz: ízes étket</l>
					<l>drága tál) - szószerint - test szerint -: mind az Úr kezén mi aprók,</l>
					<l>szende szentek, ravasz rablók, - én... te... mind... - (ez egy</l>
					<l>óriási Kéz) - itt úgy mint Amerikában, mindenütt a tenyerén, mert</l>
					<l>mindenütt van az egész - mindenütt van minden sejtje, minden sejtje</l>
					<l>végtelen - (képzelem, mert képtelen) - mindenütt épen tenyérrel emel</l>
					<l>e nagy égi Kéz. -</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Néztél már kacsót nagyítón? ujja vastag, ránca mély, pórusokkal</l>
					<l>árkos. - Képzeld most, hogy pórusa tágul, ránca szétmegy, kék ere</l>
					<l>mállik - szerte híznak ujjai; s nagy nagyítód távolítva már a kéz egy</l>
					<l>sárga táj, - nyúlt, alig hullámos, mind a láthatárig - és e sárga</l>
					<l>tájon minden-minden rajta - egy-egy tornyos város, mint egy cifra</l>
					<l>torta - hegy... kazal... víz... nagy hajó - messze sínen éjhált</l>
					<l>waggon... szaladó masina-táltos - itt úgy mint Amerikában... rajta</l>
					<l>fellegkarcoló - rajta jár, ki merre megy - mindenütt van: ezer-egy</l>
					<l>- minden alatt, mindenütt e sárga Kéz - térdem alatt pécsi kis</l>
					<l>templomban - (gondolám diákkoromban) - kóruson, földszinten, rajta</l>
					<l>térdel minden néki hódoló - szinte rémlik üvegárnya, füstbe, levegőbe,</l>
					<l>- hogy a szószéket, papostul, tartja lebegőbe - s talpa alatt a</l>
					<l>pillérnek rajza terped e tenyérnek - messze málló jósvonások nagy</l>
					<l>memento »M«-je vásog - minden alatt e nagy »M« láttalan és</l>
					<l>sejttelen - mérő szemeink elől a méretlenbe szétfolyó, - mert egy</l>
					<l>teljes végtelenség minden isten-sejt-elem - végtelenbe vastagodva</l>
					<l>Isten minden ujja szétáll, - olyan nagy, hogy meg se látod, mert</l>
					<l>csupán a határt látod s ez határ nélkül való. - E tenyérnek bőre</l>
					<l>színén mozog hát a féregember - nem mint egy kató-bogár, mely</l>
					<l>ujjról-ujjra sétál: - még a szomszéd pórusig sem álmodhatik</l>
					<l>sejteni...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ó, ha egyszer ez a nagy Kéz le találna ejteni!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>- Vagy leejt, ha meghalok? - (Szédültem diákkoromban - pécsi</l>
					<l>kis templomban - szédültem és reszkettek az aranylábú angyalok.) -</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ó, nem ejt, hová is ejtene le, - ahol őrt nem állna tárt tenyere?</l>
					<l>- Hanem minket, akik itt, - kívül húsa végtelenjén, - végtelenje</l>
					<l>színe fennjén - kivirágzunk egy kicsit, - egyenkint e roppant - kéz</l>
					<l>a nagy sötét Maroknak tompa végtelenébe roppant - és szorít, szorít,</l>
					<l>szorít - úgy mint rég a bájos Doktort, a középkorit: - előbb szemét</l>
					<l>elborítá, - aztán lelkét kiszorítá, - aztán húsát szétporlítá -</l>
					<l>aztán-aztán mindmaig - őrli-őrli csontjait...</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>