<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Babits_00602_0201" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Örökkék ég a felhők mögött</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Babits</surname>
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1883" to="1941">1883-1941</date>
					<idno type="VIAF">49221125</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Szlávich</surname>
						<forename>Eszter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">900</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Örökkék ég a felhők mögött</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Babits</surname>
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">49221125</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Babits Mihály összegyűjtött versei</title>
							<date when="1997-12-03"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00602"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Volekné</surname>
									<surname>Temesi</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kelemen</surname>
									<forename>Márta</forename>
									<forename>Anna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Örökkék ég a felhők mögött</head>
				<p>(Vallomás helyett hitvallás.)</p>
				<lg>
					<l>Az első könyvem első oldalára a »soha-meg-nem-elégedés«</l>
					<l>himnuszát írtam be... Nincs jogom hát panaszkodni, ha ma is</l>
					<l>elégedetlenül futok még; sokat szereztem, sokat el is dobtam; egy</l>
					<l>vállrándítással; gesztusaim idegesek voltak és türelmetlenek; soha</l>
					<l>le nem ültem egy pillanatra sem; gazdagságomban szegénynek éreztem</l>
					<l>magamat és fáradtságomban nyughatatlannak; nem csak a könyvembe,</l>
					<l>homlokomra is fel van írva a »soha-meg-nem-elégedés«. Futottam</l>
					<l>hősen, szűnetelen, lélekzetlen; olykor szinte elbukni látszottam; s</l>
					<l>hasonlítottam ahhoz a fához, melynek koronáját földig csapja a szél...</l>
					<l>Mi tart fönn? Mi a gyökér, mely nem szakad el? mely elpusztíthatatlan</l>
					<l>táplál valami kimeríthetetlen erővel? »A hit az élet ereje: az ember,</l>
					<l>ha egyszer él, akkor valamiben hisz... Ha nem hinné, hogy valamiért</l>
					<l>élnie kell, akkor nem élne...« Ezek a szavak, Tolsztoj szavai, járnak</l>
					<l>az eszemben, s vizsgálom, mit hiszek? Ó, örökkék ég minden felhők</l>
					<l>mögött; kiirthatatlan optimizmus!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hiszek abban, hogy élni érdemes. Talán nincsen célja és értelme,</l>
					<l>mert »cél és értelem« emberi fogalmak: a világnak nincs rájuk</l>
					<l>szüksége. A világ több, mint minden emberi; hiszek a világban,</l>
					<l>mert eszem el nem éri.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S mégis hiszek az észben, hogy ameddig ér, hűséges szolgája annak</l>
					<l>a Valaminek, amit el nem ér... Építse életünket: s ahogy egy vers</l>
					<l>jobb lesz és nem rosszabb, ha az ész építi (csak ott álljon az építész</l>
					<l>mögött a gazda is!) - akként legyen már egyszer jobb életünk. Esztelen</l>
					<l>iszonyokon ment át Európa (esztelen volt az én életem is): jöjjön most</l>
					<l>már az Ész!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én hiszek a harcban, az ész harcában a vak erők ellen, melyek:</l>
					<l>a világ vak erői, vagy az én lelkem csüggedései és indulatai...</l>
					<l>Igaz: ezek a vak erők hozzátartoznak ahhoz a minden észnél magasabb</l>
					<l>Valamihez, amiben végre is meg kell nyugodnom: de a harc is</l>
					<l>hozzátartozik, s az is, hogy eszem a saját törvényeit kövesse, s</l>
					<l>aszerint vezessen... Magunk is része vagyunk tán a vak erőknek:</l>
					<l>de ezt bízzuk csak a vak erőkre...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vallom azonban a bölcsességet is: harcom nem megy túl a józanság</l>
					<l>vonalán: magamban is érzem ami ellen küzdök, s tudom, hogy minden</l>
					<l>rombolás engem rombol. Nem is rombolni akarok, inkább építeni: az ész</l>
					<l>halkan hasson a tényekre, mint a delej: nem ellensége az erőknek,</l>
					<l>hanem egy erő a többi közt, együtt építve velük. Az erők a mult, az</l>
					<l>ész a jövő: egymásba kapaszkodó fogaskerék.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Magyar vagyok: lelkem, érzésem örökséget kapott, melyet nem</l>
					<l>dobok el: a világot nem szegényíteni kell, hanem gazdagítani. Hogy</l>
					<l>szolgálhatom az emberiséget, ha meg nem őrzök magamban minden színt,</l>
					<l>minden kincset, ami az emberiséget gazdagíthatja? A magyarság színét,</l>
					<l>a magyarság kincsét! De mily balga volnék, ha ugyanakkor más színt,</l>
					<l>más kincset el akarnék venni, vagy meggyengíteni!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én hiszek a testvériségben: a színek együtt adják ki a képet, a</l>
					<l>hangok együtt adják a koncertet. Nemzet ne a nemzet ellen harcoljon:</l>
					<l>hanem az ellen, ami minden nemzet nagy veszélye: az elnyomás és a</l>
					<l>rombolás szelleme ellen! Micsoda leckét kaptunk ebből éppen mi,</l>
					<l>magyarok! És micsoda hiba: másnak tenni, amit magunknak nem kívánunk</l>
					<l>- holott már avval, hogy másnak megtettük, ajtót nyitottunk neki,</l>
					<l>hogy velünk is megtörténhessék.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én katholikus vagyok; azaz hiszek a nemzeteken felülálló,</l>
					<l>egész világnak szóló katholikus igazságban! Másszóval: hiszek</l>
					<l>igazságban, mely túl van a politikán, életünk helyi és pillanatnyi</l>
					<l>szükségletein: az én egyházam nem nemzeti egyház! Nem vagyok puritán:</l>
					<l>az én üdvösségemnek nem elégséges az, ami szükséges: ami itt és most</l>
					<l>szükséges.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hiszek a feleslegben. Abban, ami túl van családon és fajon; abban,</l>
					<l>ami túl van a meszelt falakon. Elvégre lehet élni meszelt falak közt</l>
					<l>is; de ez nem katholikus élet. A fal véd; de zár is. Én képeket akarok</l>
					<l>látni a falakon, hogy újra kinyissák elém a világot...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hiszek a művészetben, mely kinyitja elénk a világot, mely kiröpít</l>
					<l>a pontból és pillanatból, mely katholikussá és a kozmosz polgárává</l>
					<l>avat; l’art pour l’art ez és mégsem l’art pour l’art: mert éppen</l>
					<l>az, hogy nem helyi és pillanatnyi célért harcol, éppen az teszi egy</l>
					<l>nagyobb ügynek harcosává. Hiszek a művészetben, mely nem tagad meg</l>
					<l>semmit, se a l’art pour l’art-ot, sem a naturalizmust; de túlnő</l>
					<l>mindeniken, mert nem rabja semminek. Hiszem, hogy érdemes...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hiszek a lélekben, mely szereti a világot; annyira szereti, hogy</l>
					<l>újracsinálja, annyira szereti, hogy meg sem elégszik vele. Ha érdemes</l>
					<l>a világ, érdemes szeretni is, érdemes másolni, érdemes a fantáziának</l>
					<l>folytatni is. Hiszek az alkotásban, mely a lélek nyelve; nem mindenkié,</l>
					<l>csak a magosabb lelkeké; mint a nyelv sem minden állaté. Hiszek a</l>
					<l>munkában...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Caleta ta cala. Ami szép, az nehéz; az anyag</l>
					<l>ellenáll, s az én lelkem csüggedései és indulatai Hiszem, hogy ez</l>
					<l>a nehézség is hozzátartozik a szépséghez, mint a harc és szenvedés</l>
					<l>a világhoz. Hiszek a harcban, mely szüli a vágyat a békére.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S hiszek a békében. Hiszek a harmóniában, melyre vágy a lélek, a</l>
					<l>szépségben, melyért kiáltoz az anyag, a szeretetben, melyért epednek</l>
					<l>a népek. Hiszek a nehézben, hogy nem lehetetlen! Ha nem hinnék benne,</l>
					<l>magam tenném lehetetlenné. Oly bűn, melyre nincsen föloldozás. Csak a</l>
					<l>hit teheti lehetségessé.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ember vagyok, s hiszek egy emberben. Nem is az emberben. Az ember</l>
					<l>vakon botorkál; de a világ nyitja és súgja útjait. Az ember primitív</l>
					<l>lény, de az állat még primitívebb. Nem állatot kívánok, nem is embert!</l>
					<l>Többet!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S ha néha elfáradok, s az állatot és anyagot irígylem: ez nem</l>
					<l>hitem megtörése, csak erőmé, mely nem semmi, de nem minden... Derék</l>
					<l>erő, s majd megnyugszik egyszer, de nem fogy el. Hiszem... Nyugodt</l>
					<l>kinccsé lesz és örök haszonná.</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>