<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Babits_00602_0029" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Mozgófénykép</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Babits</surname>
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1883" to="1941">1883-1941</date>
					<idno type="VIAF">49221125</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Szlávich</surname>
						<forename>Eszter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">513</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Mozgófénykép</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Babits</surname>
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">49221125</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Babits Mihály összegyűjtött versei</title>
							<date when="1997-12-03"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00602"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Volekné</surname>
									<surname>Temesi</surname>
									<forename>Zsuzsanna</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kelemen</surname>
									<forename>Márta</forename>
									<forename>Anna</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Mozgófénykép</head>
				<p>Máskép: Amerikai Leányszöktetés - szenzációs szerelmi tragédia mozgófényképben előadva</p>
				<lg>
					<l>A gép sugarát kereken veti, képköre fénylik a sik lepedőn</l>
					<l>mindjárt, szivem, uj szinek és alakok lovagolnak a fénylegyezőn</l>
					<l>olcsó s remek élvezet összecsodálni e gyors jelenéseket itt:</l>
					<l>első a Szerelmi Tragédia, melyet a lámpa a falra vetit.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ni - Ámerikában e nagy palotának a dús ura - milliomos</l>
					<l>rendel, levelez, sürög, üzleteit köti, telefonoz.</l>
					<l>Titkára előtte. Beszélni akar vele. Várja. Magára marad.</l>
					<l>Beszél neki. Karja mozog hevesen s ura szörnyü haragra gyulad.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Éjfélkor a hószinü lányszoba villanymécsese zöld. Jön a lány</l>
					<l>bálból, kimerülten - a báli ruhában is oly ideges, halavány.</l>
					<l>Vetkőzik az édes. Az éjjeli gyolcs fedi már. A komorna kimén.</l>
					<l>Megkoccan az ablaka. Nyitja. Vetekszik a holddal a zöld szobafény.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Titkáruk az. »Édesem!« - Újul a kép. Palotájuk elébe mutat.</l>
					<l>Fellegkaparójuk előtt ki az éjbe mutatja a hosszu utat.</l>
					<l>Fellegkaparón kötelekből létra. Az emelet ablaka nyil.</l>
					<l>Surrannak alá. Hamar: Elbuj a hold köre. Rebben az ótomobil.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>És tűnik a gépkocsi. Mind kicsinyebb-kicsinyebb. De a palota ébred.</l>
					<l>Vádat sug a létra. Mi volt az? Utánok! A gép! Tova! S mozdul a képlet.</l>
					<l>Nyargalnak az útközi fák növekedve szemünkbe: a kocsi sötét pont</l>
					<l>nyargalnak az út jegenyéi. Kigyózik az út tova. Két kocsi két pont.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>És fordul a kép. Jön a halmon a két szeretővel a gép lefelé.</l>
					<l>Vakít ide: hallani szinte, amint robog a kanyarúlat elé.</l>
					<l>Nőnek az arcok. A hölgy a lovagra simul. De az ég henye fellege gyül.</l>
					<l>S tűnik kanyarodva a gép. Jön a második. Ebben a dúlt öreg ül.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S elpattan a kép, valamint hab a síma vizen. Jön az új. Csupa álom.</l>
					<l>Villannak az ég csodanyílai. Zuppan a zápor a messze határon.</l>
					<l>Ó nézd, gyönyörű! gyönyörű ez a fény- és árnycsere kékbe pirosból!</l>
					<l>S hogy gördül a két robogó! Hogyan is, hogyan is lehet ez papirosból!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S hogy gördül a két robogó; hegyeken tova, völgyeken, árkokon át!</l>
					<l>Pornimbusz után pocsolyás utakon ver a kereke sárkoronát.</l>
					<l>Tágulnak a messze prerík. Zug a zápor, a sík tavakon kopogó:</l>
					<l>S sebesebben mint hir a dróton, a bús utakon tova gördül a két robogó.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S dacolva vonattal síneken át kerekük suhan. Alszik a város.</l>
					<l>Surrannak elénk magas ércemeletjei. Csöndje halálos.</l>
					<l>S már az öregnek a kocsija csusszan a - csusszan a jól kövezett uton át:</l>
					<l>Követi, keresi, hőn lesi, nem leli - nem leli lánya nyomát.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Zöldbeszegett hegy alatt tovanyúl sima tó vize, mint a lepény.</l>
					<l>Most oda-lám oda jönnek a - szöknek a - törnek a lány s a legény,</l>
					<l>A kocsi mint csodaparipa ront oda, jaj neki - jaj bele vad kerekén</l>
					<l>loccsan a - csobban a tó vize: jobb biz e tört szeretőknek a tó fenekén.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Még egy rémszerü kép (az apáról) a vásznon jő: az utolsó:</l>
					<l>vágtat a vad kocsi, mint robogó sír, fürge koporsó.</l>
					<l>Igy a halálkocsi Ámerikát szeli, szeldeli, szegdeli, jár:</l>
					<l>drága szekér kerekén, sima tó fenekén csupa kéj a halál.</l>
				</lg>
				<p>*</p>
				<lg>
					<l>Ah! Ámerikába! csak ott tul a tengeren, ott van az élet!</l>
					<l>Ah! Ámerikába miért nem utazhatom én soha véled...</l>
					<l>Ott van az élet, a pénz, az öröm, s a kaland tere, küzdeni tér:</l>
					<l>tengve a drága kenyéren unalmasan itt nyavalyogni mit ér?</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>