<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Kaffka_00710_0097" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">ZÁPOROS FOLYTONOS LEVÉL</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Kaffka</surname>
						<forename>Margit</forename>
					</persName>
					<date from="1880" to="1918">1880-1918</date>
					<idno type="VIAF">19708135</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">812</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>ZÁPOROS FOLYTONOS LEVÉL</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Kaffka</surname>
							<forename>Margit</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">19708135</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Kaffka Margit összes költeménye</title>
							<date when="1998-08-11"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00700/00710"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Moldován</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-05-12">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head>ZÁPOROS FOLYTONOS LEVÉL</head>
				<lg>
					<l>Mily sokan vagytok!...</l>
					<l>Millió kis katona gázol</l>
					<l>Most vérködben, fagyott mocsáron, füstpernyés, fölsebzett úton,</l>
					<l>- (A végek vad völgyein át már fújdogál a hideg szél,)</l>
					<l>Oly kábán egy-ritmusú léptük, oly egyszínű szürke gúnyájuk!</l>
					<l>Élet töméntelene! Durva fölösség porszeme egy-egy,</l>
					<l>A szédült sokaságban nem kérdhetik hova, merre?</l>
					<l>Csak mennek, bár nem értik, mi sodorja őket, - a tébolyt,</l>
					<l>Hogy tűzhelyet, műhelyet hagyva otthoni szokást és gondot,</l>
					<l>Járjanak dúlt faluk útján, vérködben, fagyott mocsáron</l>
					<l>S ha kiáltanak nekik, öljenek szörnyű robajjal. -</l>
					<l>Mert másmezű, másszavú szomszéd ugyanezt műveli vélük,</l>
					<l>Túl akar jönni, hogy nevezze "enyém"-nek a földet,</l>
					<l>(Bár azé örökre a föld, ki túrja s rátapad élete.)</l>
					<l>...Nem, nem értik... Ki akarta?... Honnan jött e suta kényszer?</l>
					<l>Hogy ember törjön így emberre föld alól lesve mint okos vad,</l>
					<l>(Mily jó most a föld vadjának. Kímélik attul a fegyvert</l>
					<l>És téli álmot alszik kis párjával csendes odúban.)</l>
					<l>Nem értik... Pihenvén néznek a tűzbe és nevetik milyen egyenlők.</l>
					<l>Most sárosan, férgesen, fázva, testvérré-fosztva így együtt,</l>
					<l>Bár van amelyik könyvre is gondol és hajdani szép muzsikára,</l>
					<l>De a baka is "rögényezi magát" és lidércet álmod a lángban</l>
					<l>S mind gondol jó asszonyi szóra, meleg asszonyanyás kézre,</l>
					<l>...Majd vitatják, kifelé tart-e már a kergült, beteg idő?</l>
					<l>Hogy folytatná ki-ki önéltét, mit gyerekkora óta ösmer,</l>
					<l>Ám addig szótfogad, mit tegyen, - - húnyt lélekkel megy előre,</l>
					<l>Megadja magát, - - ez a legjobb, - - s próbál az életnek örülni.</l>
					<l>Részvét elől becsukja szívét, egy gondja van: "Ma még élek!"</l>
					<l>Sírtalan temet bajtársat: "Ez hűlt ki szegény ma, nem én!"</l>
					<l>...Jaj, milliónyi közös nyomorból ki se látszik a tiéd, szerelmem.</l>
					<l>S mily sokan vagyunk.</l>
					<l>Millió picike asszony</l>
					<l>Sír itthon a párja után, méri gyötrődve az időt,</l>
					<l>Ír biztató levelet és könnyje zilálja betűjét,</l>
					<l>Lesi a postát: "Jaj, eleven még a kéz, mely írta?"</l>
					<l>Asztalnál egy hely üres... és torkán akad a meleg étel,</l>
					<l>Keserűn száll özvegyi ágyba: "Mi vackon pihen a másik?"</l>
					<l>Majd imádkozik és tervez, ó, hogy terít majd neki asztalt,</l>
					<l>Hogy kíméli meg a gondtól, - hogy keresi mindenbe kedvét,</l>
					<l>Sohase mond kifogást, engedve hajol szavára,</l>
					<l>Körülte lábujjhegyen jár, hogy csenddel gyógyítsa szívét</l>
					<l>És feledni, feledni segítsen sok vádas, iszonyú látást.</l>
					<l>"Hozd vissza Isten! Csak őt! Ha betegen, kigyógyítom én,</l>
					<l>Csak jöjjön, ha csonkán is,... felderítem éltét halálig,</l>
					<l>Ha elrútítva,... nézze tükörbe, szívembe magát,</l>
					<l>Elváltozva,... én vissza, volt-magához terelem!</l>
					<l>Kis ajándék legyen éltem, hogy neki szenteljem ezentúl!</l>
					<l>- Mily jók leszünk ezután; egyszerűek, békések, tűrők!</l>
					<l>Ki akad fenn kavicson, ha hegyomlásból szabadult élve?"</l>
					<l>- Így beszél ma minden asszony, ki gyötrődve méri az időt,</l>
					<l>Hogy elbírhassa ép ésszel - idegen munkába roskad,</l>
					<l>Idegen sebet iral, - hátha lát mégis az Isten?</l>
					<l>(Ha nem rejtőz szégyenkezőn most tág ege kárpítja mögé.)</l>
					<l>...Jaj, millió asszonyi kín közt ki se ösmerszik asszonyodé...</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S mégis... csak te meg én!...</l>
					<l>Kiáltom feléd most e zord éjszakán át,</l>
					<l>Hogy nincs egyéb mirajtunk kívül és e-kívül nincs egyebünk!</l>
					<l>S ha elmúlunk, - kis szemünkkel a világ húnyja be szemét...</l>
					<l>Emlékszel?... E nyár havában, ős fórum tört kövei fölött</l>
					<l>S az antik szűzek feredője felé kiáltoztuk egymás nevét,</l>
					<l>Majd gyönyörű dombok lábján mondtad: "Itt harcoltak hajdan!"</l>
					<l>...Álmodtuk-e akkor e rengést? Oly külön voltunk. Csak mi voltunk!</l>
					<l>...Társam te, harmóniám, első jó s boldog szerelmem!</l>
					<l>Társad én! Harmóniád! Első jó s boldog szerelmed!</l>
					<l>Kik tapintva egymás szívét: "Egy matéria!" - szóltunk,</l>
					<l>Kik ámulva öleltük egymást: "Szégyentelen ölelés!"</l>
					<l>Halld életem! E mai orkán nem történik mivélünk,</l>
					<l>Közén-esett vakeset csak, nincs értelme, oka bennünk,</l>
					<l>Mi csak egymásnak vagyunk: becsület, élet, adósság!</l>
					<l>- Mi próbáltuk s jó nekünk együtt bárhol a földön</l>
					<l>S valahol mécset gyújtottunk, körültünk nyugalom zenélt.</l>
					<l>...Tudod-e még a balkont, az olajfás kertre tekintőt?</l>
					<l>(A szép hegyiváros kőkútja csicsergett a holdfényben alattunk.)</l>
					<l>"Most boldog vagyok!" - ott mondtam; te tudod, hogy először mondtam.</l>
					<l>Te szeretőn betakartál, mert hirtelen zizzent hűvös szél;</l>
					<l>És reggelre jött a hír, menned kell, zajlik a világ,</l>
					<l>Lavína indul, orkán zúg, delirizál az élet.</l>
					<l>(Lásd, szó köztünk maradjon: megmondom, mért volt az egész,</l>
					<l>Mert életemben egyszer én: "Boldog vagyok!" - ezt mondtam.)</l>
					<l>Ám isteni gőgben örök: te, én s a mi egy-pár voltunk;</l>
					<l>S már Isten, aki művelte, sem művelheti mássá.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Te messze, - én itt.</l>
					<l>Most ugyanazt a holdat nézzük és egymáson pihen a szívünk,</l>
					<l>Bár egy percünk se hasonlít, bár hetekig jön tőled a hír,</l>
					<l>Bár gázolsz sarat és vért s a téli földbe tanyázol,</l>
					<l>Bár sírva írok itt most s mellettem bús, üres ágyad.</l>
					<l>Mi történhet velünk?...</l>
					<l>Megölnek? (Ó, nyügözi e gyilkot görcsösen virrasztó szerelmem,</l>
					<l>Ha percre ellankadnám, tán meglelné drága szíved!)</l>
					<l>De régebben vagyunk mi egyek, - tovább is egy a mi útunk...</l>
					<l>Tán elmossa képem az idő?... (Hogy szánnálak nélkülem téged!)</l>
					<l>De csak egy szót kell majd szólnom, hogy szívemre ösmerjen szíved,</l>
					<l>És visszajöjj akárhonnan Solveigod esti dalára!</l>
					<l>- Mint pecsétet tettem szívedre magam, mint bélyeget a te karodra,</l>
					<l>Mert erős a szeretet, mint a halál, kemény, mint a koporsó</l>
					<l>Az igazi szeretet.</l>
				</lg>
				<p>1914</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>