<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="AranyJ_00597_0222" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">A POLOSKA</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Arany</surname>
						<forename>János</forename>
					</persName>
					<date from="1817" to="1882">1817-1882</date>
					<idno type="VIAF">95251869</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Vida</surname>
						<forename>Bence</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Karabulut</surname>
						<forename>Aslihan</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Szlávich</surname>
						<forename>Eszter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Timári</surname>
						<forename>Mária</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">658</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>A POLOSKA</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Arany</surname>
							<forename>János</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">95251869</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Arany János összes költeményei</title>
							<date when="1997-11-12"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00500/00597"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Varga</surname>
									<forename>Mónika</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>A POLOSKA</head>
				<p>Rímes próza</p>
				<lg>
					<l>Makámát írni - mint Abu-Mohammed Kazim Ben-Ali Ben-Mohammed</l>
					<l>Ben-Othman Hariri - nem tréfa dolog; - annyi, mint: repülni</l>
					<l>gyalog, - s ki egyszer ebbe fog - nagy veszedelem érheti: - lábát</l>
					<l>izibe megütheti, - orrát is betörheti. Mindazonáltal én megkisértem,</l>
					<l>- uttörőnek bukni is érdem; - aztán meg nem szabad-e, kérdem -</l>
					<l>prózát versben írni - már így ni! - mikor annyi verset írnak</l>
					<l>prózában - a két nemes magyar hazában, - de kivált mostanában!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>No tehát a csimaz vagy poloska - legyen lelkesedésem pocka, - a</l>
					<l>tárgy legalább nem ócska; - pedig ez is tesz valamit nálunk - hol</l>
					<l>annyi az ütött-kopott - nem mondom: lopott - hogy csupa zsibvásárban</l>
					<l>járunk. - Aztán hisz tárgyam elég klasszikai: - szúnyog, csimaz</l>
					<l>egymásnak vérrokonai, - s ha Virgil az elsőt megénekelte,</l>
					<l>- Poloska, jövel te! Van egy, ki millió, - az ő neve légió;</l>
					<l>- eredetileg szőke faj, - mint a vaj; - de ha más ég alatt meghonosul,</l>
					<l>- mások vérén megpotrohosul: - barnára fajul akkoron - mint a csöpp-</l>
					<l>entett... korom. - Világosság élő magzatja - Kánt is megmondhatja</l>
					<l>- de szereti a sötétséget - filantrop céljai végett. - Külsejét ami</l>
					<l>nézi, - rajta ugyan kevés a vitézi, - arca penészesen úriás,</l>
					<l>- termete sem igen daliás, - háta pedig kifelé görbe, - karcsusága</l>
					<l>átmegyen a körbe, - noha páncéllal is bír - mint egy kürazir -</l>
					<l>evvel azonban nem mellét fedezi, - hátát védelmezi. - Van továbbá</l>
					<l>neki jó fegyvere, - csípni, szúrni ugyan tud vele, - hanem amivel</l>
					<l>ellenséget űz, - nem annyira fegyver, mint a... bűz. - Egyik erénye</l>
					<l>a háziasság, - nincs vériben a zajos vigasság, - nem zavar egykönnyen</l>
					<l>rendet, - nem tör csendet; - természete birkai békes, - türelemmel</l>
					<l>ékes, - oly józan, oly éber, - mint egy héber. - Éji magányban,</l>
					<l>rejtve működik - tíztől circiter ötig, - feláldozza szende nyugalmát</l>
					<l>- nem is üt semmi lármát, - virrasztja az emberiség álmát. - Nappal</l>
					<l>azonban visszavonul, - (gondolom: ír, tanul,) - önlelkibe mélyed, - </l>
					<l>keresi a rejtve levő mélyet - mint egy filozóf. Ah - nincs kerevet,</l>
					<l>szófa, - nincs ágynyiladék - vagy falhasadék - oly mélyen magassan</l>
					<l>- hova ő be ne hasson, - mit föl ne kutasson. - Különösen tetszik</l>
					<l>néki - minden ami régi, - vagyon ahhoz privát gusztusa, - ő annak</l>
					<l>született antikvariusa. - Gyönyör­ködik a müvészetben, - festett</l>
					<l>szobában, képkeretben - nagy hajlamot érez rája, - van saját</l>
					<l>műiskolája, - s ha eljön az est - ő maga is fest. - Hát még minő</l>
					<l>kedélyes! - kivált mikor éhes, - szárnyával arcod gyöngén legyezi</l>
					<l>- mialatt véred veszi. - Sohasem ereszkedik nyilt csatába, - ha</l>
					<l>kergeted, gyors neki a lába, - eltűnik egy perc alatt - mint villám</l>
					<l>s gondolat; - de legott visszatér, - noha engedelmet se kér, -</l>
					<l>gallérodba ragad, - s „eszi a nyakad” - aztán megint ill’a -</l>
					<l>berek! mint az ügyes guerilla, - meglapul az egész kamarilla. - Túl</l>
					<l>szerénység neki nem kenyere, - nem várja, hogy híják szépen: gyere!</l>
					<l>- hova egyszer vendégül beférkezik, - onnan ugyan szűrit többé ki</l>
					<l>nem teszik. - Egyébiránt nagyvároson született, - lenézi a nomád</l>
					<l>életet; - paplan alatt jobb szeret hálni - mint rusticálni. - Hazája</l>
					<l>művelt Európa, - szerelmes a civilizációba; - s míg honn marad a</l>
					<l>tábor törzse, - mindig elébb nyomul előörse - szárazon úgy, mint vízen</l>
					<l>át; - neki találták fel a gőzmasinát: - nyugat felől keletre vándorol,</l>
					<l>- békésen hódít, még nem is porol. - Mint polgár: kozmopolita, - ő nem</l>
					<l>mondja: „si est vita - non est ita”; - hanem megindul apraja, véne</l>
					<l>- hazát keresni ott „ubi bene”. - Bú nélkül hagyja el az ősi lakot, -</l>
					<l>és mint madár ha elejt egy fűmagot - dúsan tenyész föl a meddő kopár:</l>
					<l>- csimazból is elég egy pár. - Kiválóan ügyes telepedő: - ha egyszer</l>
					<l>ráülhet, övé a lepedő, - lepedővel az egész nyoszolya, - aztán a ház</l>
					<l>legkisebb zugolya; - pár nap mulva hemzseg a gyarmatos, - ha nem</l>
					<l>tetszik, pusztuljon a lakos! - Nincs korlátozva, bizonyos geogr.</l>
					<l>fokig, - minden klimát azonnal megszokik, - s ne félj, hogy elszökik!</l>
					<l>- nem háborgatja ily könnyelműség, - jelleme a ragaszkodó hűség. -</l>
					<l>Bármely idegen elembe’ - teszi magát otthonos kényelembe, - ősi</l>
					<l>szokásit el nem hagyja, - vérit soha meg nem tagadja, - nem alkalmazza</l>
					<l>senkihez magát: - aki vele van, tűrje a szagát! - Legörömestebb</l>
					<l>útfélen tanyáz - hol fogadó van, vagy más efféle ház, - és, mint</l>
					<l>jámbor apáink régen - kapva kaptak az új vendégen: - mindenki iránt</l>
					<l>megelőző, - vele bételni se’ győző. - Így terjeszti dicső faját,</l>
					<l>- viszi a civilizáció zászlaját - őrszemeit előre kitolva; - hátrál</l>
					<l>előtte barbárság, bolha, - ez kénytelen el-eblábóni: - „veteres</l>
					<l>migrate coloni” - s megújul a világ, ez az ócska, - no tehát:</l>
					<l>for, ever, poloska!...</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>