<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="AranyJ_00597_0471" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">SZILÁGYI ISTVÁN NEVENAPJÁRA</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Arany</surname>
						<forename>János</forename>
					</persName>
					<date from="1817" to="1882">1817-1882</date>
					<idno type="VIAF">95251869</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Vida</surname>
						<forename>Bence</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Bajzát</surname>
						<forename>Tímea</forename>
						<forename>Borbála</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Karabulut</surname>
						<forename>Aslihan</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Szlávich</surname>
						<forename>Eszter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Timári</surname>
						<forename>Mária</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">1330</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>SZILÁGYI ISTVÁN NEVENAPJÁRA</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Arany</surname>
							<forename>János</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">95251869</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Arany János összes költeményei</title>
							<date when="1997-11-12"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00500/00597"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristóf</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Varga</surname>
									<forename>Mónika</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>SZILÁGYI ISTVÁN NEVENAPJÁRA</head>
				<lg>
					<l>Lelki szemét hordó lapát,vagyis</l>
					<l>Olyan hasznos könyvecske, melyben a léleknek erőtlenségei kézzel</l>
					<l>foghatólag előadatnak és épületes példával megmutattatik,</l>
					<l>miképpen kelljen egy szóból nem százat, hanem százezeret</l>
					<l>csinálni, anélkül, hogy az ember értelmét vehesse.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Irta aki nem aludt, olvassa aki aludni nem tud.</l>
					<l>Az Úrnak</l>
					<l>Nagy tiszteletű és tudományú, de kevés dohányú</l>
					<l>(echó) leányú</l>
					<l>Szilágyi István</l>
					<l>úrnak</l>
					<l>becses névnapja tiszteletére</l>
					<l>juhászkutyai alázatossággal ajánlja</l>
					<l>(F. B. még leeb írta volna nevét; de nem lehetett)</l>
				</lg>
				<p>szerző</p>
				<p>Ajánló versek</p>
				<p>Mottó: Tisztelkedném kösöntyűkkel És reá arany betűkkel Szilágyi István nevét mettszenék. Csokonai</p>
				<p>*</p>
				<lg>
					<l>Im ajánlom önnek,</l>
					<l>Kihez sokan jönnek,</l>
					<l>Ezen koszorús munkát,</l>
					<l>Árányát nem kérek</l>
					<l>Kevésvel megérek,</l>
					<l>Ádjon jó bort és sunkát.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>S minthogy István napjá,</l>
					<l>Melyet ritkán kapjá,</l>
					<l>Egyszer egy esztendőben:</l>
					<l>Ázért tehát igyunk,</l>
					<l>Mivel hogy nem tudgyunk</l>
					<l>Iszünk-é jövendőben.</l>
				</lg>
				<p>*</p>
				<p>Üdvösséges elmélkedés</p>
				<p>Ezen théma fölött: hasznos-é embernek magát lekapni.</p>
				<p>Az egyesült tót-magyar-német nyelvrontó társaságtól régi suszták jutalmat és foghagyma koszorút nyert értekezés, sine irá, odio et consilió. - Irta Pécsy Lajos, a fent címzett Társaság tiszteletbeli Conrespondens tagja, (tessék megnézni a Conrespondence-t), több tudós osto­ba­sá­­gok szerzője, - de a font sónak meg nem szerzője - Lord Essex című uj dráma vadon új le­má­so­lója a Sock am lisen című híres német regény (Lásd Volks-kalendert 1739.) angol fordítója - minden honi hirlapok elpiszkolásában munkás dolgozótárs, a csőd-hirdetéseket, széna- és birka-eladásokat olvasó egyesület tiszteletbeli levelező tagja - valóságos belső titkos - valami a menyecskék körül - és külső szitkos - Grobián satt. satt. satt. satt. satt. satt. satt. egyéb­iránt a deákné vásznához képest - pokróc.</p>
				<p>Mottó: Hallgas Vásár! Zenim píz megveszett a Zaskó! Ki leltunk, adunk: mert majd harákszünk! Egy sipegő tót a pesti vásárban.</p>
				<p>A szerző feldicsérése</p>
				<lg>
					<l>Mikoron írnának ezer negyvenkettőt</l>
					<l>S közzé még nyolc százat, itélet nap előtt,</l>
					<l>Akkoron e munka világra hogy lépött,</l>
					<l>Mindenek szivében nagy álmélkodást tött.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Óh én bölcs Apollóm, tündöklő Fébuschom!</l>
					<l>Óh én Szokrateschem és Jérémiásom,</l>
					<l>Óh én Jóel, Ámos, Vendel-Habakukom,</l>
					<l>Óh Bálámot hordó szerelmes állatom!</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Miképpen bujdosék Aeneás Trójából,</l>
					<l>Mikép bölcs Árgyilus apjának házából,</l>
					<l>Ulisszes a Circe asszony szigetéből:</l>
					<l>Apád se csinálna vaskarikát fából.</l>
					<l>Tehát ne sírjatok keserves sirással,</l>
					<l>Hanem örüljetek hatalmas ivással,</l>
					<l>Osztán daloljatok hangos ordítással</l>
					<l>Kinek kalapja rossz, ne köszönjön mással.</l>
				</lg>
				<p>írta Farkas Falvi Filiczki János Dejólógos diák! anno 1301-k esztendőben, mikor a Duna égett.</p>
				<p>Maga a munka:</p>
				<p>Küszöb: Mindezeknek utánna csak annyit akarok mondani, hogy</p>
				<p>figyelmezzen az érdemes olvasó (de nem a Rosenkranc).</p>
				<p>Kilincs: Attention! Kopogtassunk.</p>
				<p>Odabenn a bölcsesség asszonya: „Herein! herein! kiált a felséges</p>
				<p>császár.” Vitéz Johan Háry.</p>
				<p>Bevezetés:</p>
				<p>Az olvasó: Engedelmet kérek! vezetetlen is be tudok menni.</p>
				<p>Az Iró: Nem, teremtette! musszájn úgy jőni, ahogy én vezetlek. Igy,</p>
				<p>balláboddal előbb, azután - egy nyomra egy lábbal kétszer ne lépj.</p>
				<p>Az olvasó: Értem - de ne tessék ollyan sebessen vezetni, mert</p>
				<p>felbukom.</p>
				<p>Az Iró: Semmi, semmi! Csak siess. Ha már benn vagyunk, Szerencsés Jó</p>
				<p>napot - vagy estvét kivánok - minthogy az Isten István -</p>
				<p>A bőlcsesség asszonya (egy irgalmatlan sancos vászon pipából dohányozva mert tudva van, hogy a bagolyt szereti). Üljetek le erre a somi kanapéra!</p>
				<p>Na ez derék rekruta! újonnan megnyerve a tudományoknak. Csak hiába!</p>
				<p>egy halász ha prédikál - fog sok ezer... körmös halat.</p>
				<p>Előljáró beszéd:</p>
				<p>Notabéné: Engedelmet kérünk, az előljáró beszéd épen azért mivel</p>
				<p>mindig előljáró, nagyon elsietett. - Majd talán elérjük utoljára.</p>
				<p>Felosztás:</p>
				<p>Érdemes közönség: ennek az én thémámnak 6 részei vannak, eccé:</p>
				<p>1-ő rész „hasznos”</p>
				<p>2-k rész „é”</p>
				<p>3-k rész „embernek”</p>
				<p>4-k rész „magát”</p>
				<p>5-k rész „lekapni”</p>
				<p>6-k rész „?” (t. i. a kérdőjel),</p>
				<p>mellyek szerint kiki jó lelki esmérettel figyelmezzen és mondja ezt:</p>
				<p>mea maxima culpa, én hiszem és vallom.</p>
				<p>1-ő rész:</p>
				<p>Hasznos, a, um. - Nomen adiectivum. Talán azt gondolják az urak?</p>
				<p>hogy ami hasznos, az nem káros? és ami káros, az nem hasznos? - - -</p>
				<p>Hallgatunk úgy-é - tehát megmondom én, hogy van! Ami hasznos, az káros</p>
				<p>és ami káros, az hasznos. Példával világosítom... Leesik a lópatkó...</p>
				<p>ti láikusok azt mondjátok, káros... holott csalatkoztok, mivel a</p>
				<p>cigány hozzám jő lópatkónak való vasért - én két árán megfizettetem</p>
				<p>magamnak - és így hasznos. Aliud eiusdem argumenti. Disznótorba</p>
				<p>hívlak! ti azt mondjátok hasznos - persze, mert jól megveritek a</p>
				<p>horpaszt, nem éheztek, mint otthon. - De nekem? Nekem isten utse</p>
				<p>káros az, mert ha minden estve ott zabálnátok, utolsó filléremből</p>
				<p>is kipusztítnátok. - De térjünk a továbbára... Továbbá</p>
				<p>2-k rész:</p>
				<p>É: Némelyek h betűvel használják, így: „éh” s azok rendesen</p>
				<p>mindenütt megjelennek, ahol a kémény füstöl.</p>
				<p>Jelszó: Az én térdeim ellankadnak Böjtölés miatt elszáradnak.</p>
				<p>Zsoltár</p>
				<p>Valólag ez keserves rész, - jaj azoknak, kik teljes életökben ezt</p>
				<p>olvasgatják. - Azért is hamar-hamar-hamar ugordjunk a másik részre.</p>
				<p>3-k rész:</p>
				<p>Embernek.</p>
				<p>Scholion:</p>
				<p>A nak-nek-keli helyes élést a grammatika s az egyszeri mendikás már</p>
				<p>eléggé megtanították - most tehát - vegyük fel - ha bírjuk - az</p>
				<p>embert.</p>
				<p>Ember. Plátó definitiója szerint tollatlan kétlábú állat. De mivel</p>
				<p>Diogenes megmutatta, hogy a koppasztott kakassal ezen definitióban</p>
				<p>osztozik, én másképen fogom definiálni.</p>
				<p>1-ör. Az ember ollyan valami - ami mozog, - de többnyire azért</p>
				<p>mozog, hogy embertársa ne mozoghasson.</p>
				<p>2-or. Az ember ollyan valami - ami nem mozog: - mihelyt hermetice</p>
				<p>bezárják.</p>
				<p>3-or. Az ember ollyan valami, mint a rongyos köpenyeg - keresztül jár</p>
				<p>rajta a levegő.</p>
				<p>4-er. Az ember ollyan valami - amiből idővel még csak semmi sem</p>
				<p>lehet.</p>
				<p>5-ör. Az ember ollyan okos - aki gyönyörködik, ha bolond lehet.</p>
				<p>6-or. Végre az ember ollyan állat, mely hol lenyesi, hol meghagyja a</p>
				<p>szakállát.</p>
				<p>4-k rész:</p>
				<p>Magát. Jaj! lelkeim! ezt a szócskát csak nézve olvassák de az</p>
				<p>istenért! ki ne mondják! mert esztétika és ezen szent-kettősség</p>
				<p>elleni bűnbe esnek: kegyed és ön, - hagyjuk itt, fussunk tovább!</p>
				<p>Végtére, végezetre, utólszor és utóljára előtt való vagyis</p>
				<p>5-k rész:</p>
				<p>Lekapni? Ezen szóval igen sok fiatal emberek élnek, holott az N. N.</p>
				<p>város és J. vármegye botozó intézetében cáfolhatatlanul megmutattatott</p>
				<p>már, hogy nincs veszedelmesebb szó, mint ez: kapjátok le csak!</p>
				<p>Egyébiránt vannak vele többféle szóllás formák: jelessen:</p>
				<p>30-at kapni</p>
				<p>ajándékot kapni</p>
				<p>rühet kapni</p>
				<p>bizonyos durva és nehezen</p>
				<p>viselhető darócnemű öltözetet satt.</p>
				<p>Van a kap törzsöktől még egy igen népszerű és épületes példabeszéd</p>
				<p>is: üsd a kaputost, melly sokkal gyakorlatiasb, mintsem bővebb</p>
				<p>magyarázatra szüksége volna; ismétlem továbbá</p>
				<p>6-k rész:</p>
				<p>? (kérdőjel, girbe-gurba ut videtur). Ezen jelet nem teszik ugyan az</p>
				<p>eféle sohajtó szók után: hajh! oh! jaj! haj! vagy ha oda teszik, előbb</p>
				<p>szépen kiegyenesítik, mindazáltal ne higyjetek neki, ritka van közte,</p>
				<p>aki idő multával fel ne egyenesedjék, azaz kérdőből felkiáltó jeggyé</p>
				<p>ne váljék. Exempli gratia:</p>
				<p>1. Kérdőjelt lát az ifju az ujonnan vett menyecske homlokán - lelke</p>
				<p>titkos sejtelmében elébe gondolva e szót: hű leszel-é Éva? Mulnak évek</p>
				<p>s a jel felkiáltóvá változott, - melynek elébe sóhajtja a férj: „haj</p>
				<p>haj”</p>
				<p>2. Kérdőjelt lát a kártyás a kártya hátának valamennyi cifrájában.</p>
				<p>Felfordítja s a felkiáltó jelet látja helyette.</p>
				<p>3. Satt. satt. hiszen tudja az érdemes olvasó - mert máskép érdemes</p>
				<p>sem volna - hogy exempla sunt odiosa.</p>
				<p>Bérekesztés:</p>
				<p>Miután tárgyunkat ekképen a lehetőségig kimerítettük, és</p>
				<p>ledönthetetlen okokkal megmutattuk, hogy az embernek magát lekapni</p>
				<p>hasznos, nincs egyéb hátra, mint e bölcs tant tettleg is bébizonyítni</p>
				<p>- egyúttal a Bölcsesség asszonyára ajtót húzni, ő kegyelmének a</p>
				<p>bagolyevéshez jó étvágyat, nyugodalmas jó nappalt (mert nappal</p>
				<p>szokott aludni) kivánni.</p>
				<p>Előljáró beszéd:</p>
				<p>(a céldombnál használva). Na, én már ki is pihentem magamat, tessék az</p>
				<p>uraknak is leülni.</p>
				<p>Vége.</p>
				<p>Epilogus</p>
				<lg>
					<l>Finis rei operae</l>
					<l>Jó búvó hely a Csere</l>
					<l>Jó boros pince Csere</l>
					<l>Azért él úgy, mint here</l>
					<l>Azért van sok korhele</l>
					<l>Evő ivó embere,</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Allgemeine kenyere</l>
					<l>Pécsije és Zvikkele</l>
					<l>Morgalmas Pap Emere,</l>
					<l>És szűz Rozvány Endere,</l>
					<l>Klassicus Demetere,</l>
					<l>Rectora Correctere</l>
					<l>Cigány eskütt embere (F. M.)</l>
					<l>Und so weiter - cibere.</l>
					<l>Szívesen kívánom.</l>
				</lg>
				<p>Voinovich Géza jegyzete a köszöntőhöz:</p>
				<p>E köszöntő megismerteti Arany szalontai ismerőseinek körét s ezzel megérteti tréfáinak színvonalát. Az epilógus felvázolja őket. A „Csere” búvóhely, erdő, Szalonta határában. - Csere József kántor volt, Pécsi Lajos fűszeres - ezért a célzás a sóra; egy szekrényében állítólag levelezését tartotta, - kiderült, hogy italokat. - Zwickel József chirurgus, borozó cimbora; Rozvány Endre atyja boltjában dolgozott, nagyon utánavetette magát a fehér­cselédeknek; Zsugovics Demeter a görög város boltosa, rosszul, de szívesen beszélt deákul; Pap Imre üveges boltos; a „cigány esküdt” Fekete Mihály, barna-fekete ember, innen ragadt rá a tréfás elnevezés.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>