<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Bornemisza_00621_0002" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Cantio szent János látásáról</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Bornemisza</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<date from="1535" to="1584">1535-1584</date>
					<idno type="VIAF">24626739</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Vida</surname>
						<forename>Bence</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">800</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Cantio szent János látásáról</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Bornemisza</surname>
							<forename>Péter</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">24626739</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Bornemisza Péter összes költeménye</title>
							<date when="1998-08-07"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00621"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Vadai</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristfóf</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Cantio szent János látásáról</head>
				<lg>
					<l>Panaszolkodunk most országunknak ily nagy pusztaságán,</l>
					<l>És bosszonkodunk marháinknak mi nagy sok kárvallásán,</l>
					<l>De nem bánkódunk az mennyországnak ily nagy pusztaságán.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én azért szólok drága voltárul magas mennyországnak,</l>
					<l>Kiből megértjük, hogy károk esék az ollyaténoknak,</l>
					<l>Kik eltívesztik az mennyországot, bánkódnia fognak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tanúságunkra nékünk az Isten bizonságul írja</l>
					<l>Szent János által, mikor lélekben őt elragadnája,</l>
					<l>Bizonnyal néki Szentlélek Isten szép dolgot mutata.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Rendben Szent János ezképpen írja az egyik könyvében,</l>
					<l>Egy angyal úgymond el-felvén engem egy nagy magas hegyre,</l>
					<l>Mutata nékem egy szép szent várost, az Istennek lelkit.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Városnak módját szépen megírja, mely Istentűl vagyon,</l>
					<l>Nagy fínességes drága kövekhez hasonlatos vala,</l>
					<l>Mint egy tündöklő jáspiskű volna, igaz olyan vala.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Sok ékességgel ezeket írja: nagy hosszúnak mondja,</l>
					<l>Tizenkétezer futásni földön volna hosszasága,</l>
					<l>Az magasságát és szélességét egyenlőnek mondja.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Angyal megmíré, szent János látá, egy arany mértékkel,</l>
					<l>Az magassága száznegyvennégy sing emberi mértékkel,</l>
					<l>Szélességét es mikor megmíré, egyenlőnek lelé.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Bizonnyal írja az szép városnak tizenkét kűfalát,</l>
					<l>De az városnak mint szép jáspisból mondja az rakását,</l>
					<l>Drágalátosbnak szép sárarannál mondja az városát.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Sokféle kűvel és mind drágával rakták az kűfalat,</l>
					<l>Jáspisnak mondja első kűfalat, másikat Saphirus,</l>
					<l>Az harmadikat Kalcedoniusnak, negyedik Smargellus.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Továbbá mondja, hogy az ötödik volna az szép Sardelix,</l>
					<l>És az hatodik Sandinus volna, heted Krisoletus,</l>
					<l>Nyolcad Topasus, kilenced Barrelus, tized Crisopagus.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>És tizenegyed, mondja, hogy volna fűnes Hyacintus,</l>
					<l>Tizenkettődik, mondja, hogy volna drága Ametistus,</l>
					<l>Tizenkét falat illyennek mondja Istennek angyala.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Mondja, hogy volna az szép városnak tizenkét kapuja,</l>
					<l>De minden kaput egy drágakűből kifaragtak volna,</l>
					<l>Város utcája mind tiszta kristály, tiszta arany volna.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Igen fűnesnek és világosnak ő az várost mondja,</l>
					<l>Ott az városban sem nap, sem az hold nem szükséges volna,</l>
					<l>Mert az Úristen benne lakozik nagy világos volna.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Víznek szépségét szent János írja hogy ott látott volna,</l>
					<l>Az szép folyóvíz miként a kristál, úgyan fénlik vala,</l>
					<l>Isten székiből város utcáján nagy szépen foly vala.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szép fák valának ott mindenfelől az folyóvíz mellett,</l>
					<l>Minden holnapban tizenkét élő fák teremnek vala,</l>
					<l>Fa levelei igen hasznosak az betegeseknek.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Mikor szent János ezeket látá, nagy szózatot halla,</l>
					<l>Hogy az Úristen ő hűveivel immár együtt volna,</l>
					<l>Nagy uraságok az szép városban mind fejenként volna.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nem leszen úgymond nékiek immár semmi nyavalyájok,</l>
					<l>Nem lesz fájdalmok, keserűségek és nagy ohajtások,</l>
					<l>Nem lesz nékiek semmi sírások, semmi jajgatások.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szent János ismég szózatot halla, Krisztus Jézus szóla:</l>
					<l>Írd meg te János minden népeknek, atyám is akarja,</l>
					<l>Az ki szomjúhozik, jűjön énhozzám, elég lészen innia.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én az híveknek szerzém az várost, az melyet te láttál,</l>
					<l>Együtt lakozom én híveimmel, az én szent atyámnál,</l>
					<l>Én nagy jó vagyok és igaz vagyok, nem lakozom gonosszal.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az kik én szómat meg nem fogadják, nagy károkat vallnak,</l>
					<l>Látod amaz tót, mely rakva tűzvel, bizon abban halnak,</l>
					<l>Nem jűnek idö az gonosz népek, mint az gonosz ebek.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az hütetlenek és fertelmesek nagy távul menjenek,</l>
					<l>És az átkozók és az gyilkosok, kik embert elvesztenek,</l>
					<l>Undok, fertelmes parázna népek nagy távol essenek.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az ki meg akar bűnnel rakodni, ámbátor rakodjék,</l>
					<l>Az ki fertelmes akar lennie, ám fertelmeskedjék,</l>
					<l>Mint megengedtem, most még elvárom egy igen kevéssé.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Bódog az ember, az ki fogadja az én intésemet,</l>
					<l>Szabad lesz annak az szép városban mindenkor béjűni,</l>
					<l>Szabad lesz annak az élőfának gyümölcsében enni.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>De majdan immár én víget vetek az rosszas világnak,</l>
					<l>Majd meglátjátok az tüzes tóban miképpen béhullnak,</l>
					<l>Gonosz népeket majd meglátjátok miképen ott járnak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hallotok majdan nagy sok jajgatást, nagy sok átkozódást,</l>
					<l>Nem veszem pápát, nem viszem császárt, sem nem veszem királt,</l>
					<l>Az ki gonosz volt, mindennek osztom igazán egyaránt.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én híveimmel nagy bódogságban dücsőségben lakom,</l>
					<l>Minden marhámat, minden kincsemet nékiek ajánlom,</l>
					<l>Az én Szent Atyámmal, az Szent Lélekvel mindent nékik adok.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én országomat minden embernek egyaránt szerzettem,</l>
					<l>Akár rác legyen, akár tót legyen, akár cigán legyen,</l>
					<l>Csak ki engemet igen szeressen és igen tiszteljen.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én is ezt adom azért tanácsul mindenféle népnek,</l>
					<l>Hogy az Úristent igen szeressük és igen tiszteljük,</l>
					<l>Az szép városban nagy uraságra mind fejenként menjünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ám meghallátok, az gonoszokat ebeknek nevezi,</l>
					<l>Az nagy Istennek, kik ő igéjét nam akarják venni,</l>
					<l>Ám meghallátok, hogy nem akarják városban bocsátni.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Hiszem az urak hogy bémennének ha bébocsátnáják,</l>
					<l>De mint az lopók, az drága hüttűl igen távol vadnak,</l>
					<l>Ollyakrul szólok, kik éjjel-nappal ördögnek szolgálnak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Mondá az Krisztus, hogy az fertelmes nem mehet bé oda,</l>
					<l>Jobb volna azért, hogy még időre minden rá gondolna,</l>
					<l>Jámborságára, tisztaságára, Isten mondására.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Minden rendeknek, úrnak, szegínnek való az mennyország,</l>
					<l>Jó kedvvel adja az Krisztus Jézus, ki mindenért váltság,</l>
					<l>Csakhogy meglássuk, hogy távul légyen gonosz fajtalanság.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az ördög köztünk mind éjjel-nappal erőssen forgódik,</l>
					<l>Hogy mit kaphatna, ő mindenkor azon egyekeznek,</l>
					<l>Azért meglássuk, felfegyverkedjünk, néki ne engedjünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Testi fegyverrel nem győzhetjük, de lélekvel győzzük,</l>
					<l>Mind éjjel-nappal Isten kapuját erőssen zörgessük,</l>
					<l>Hogy bémehessünk az szép városban, azon igyekezzünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ezeket szerzék Husztnak várában, Bornemisza Péter,</l>
					<l>Mikor látnája, hogy csak az testre gondolna sok ember,</l>
					<l>Istenért kéri, hogy mennyországra minden igyekezzék.</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>