<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Bornemisza_00621_0006" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Isten városáról, az mennyországról való ének</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Bornemisza</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<date from="1535" to="1584">1535-1584</date>
					<idno type="VIAF">24626739</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Vida</surname>
						<forename>Bence</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">2630</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Isten városáról, az mennyországról való ének</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Bornemisza</surname>
							<forename>Péter</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">24626739</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Bornemisza Péter összes költeménye</title>
							<date when="1998-08-07"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/00600/00621"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Vadai</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Pétery</surname>
									<forename>Kristfóf</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>Isten városáról, az mennyországról való ének</head>
				<p>Nótája: Szánjad, Úristen, az te népednek ...</p>
				<lg>
					<l>Bátoríts uram, édes Istenem, lelkemet, nyelvemet,</l>
					<l>A te nevednek tisztességére indíts beszédemet,</l>
					<l>A te népednek idvösségére adj nekem értelmet.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az mennyországnak drága voltáról, nagy bódogságáról,</l>
					<l>Lenne beszédem édességéről, gyönyörűségéről,</l>
					<l>De kérlek, uram adjad szent lelked erre segítségül.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Látom Uristen hogy esze veszett mind egész világnak,</l>
					<l>Kik marhájoknak, földi házoknak romlásán jajgatnak,</l>
					<l>A mennyországnak édes lakásán keveset ohajtnak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Árnyék ez világ, hamar elmúlik, miképpen az virág,</l>
					<l>De az Úristen él mindörökké, te ő véle maradj.</l>
					<l>Vaj! mely szép lakóhelye ő néki ott fenn az menyország.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szem azt nem látta, fül sem hallotta, Ézsaiás mondja,</l>
					<l>Melly édes lakóhelyeket nékünk Isten szerzett volna,</l>
					<l>Kiről tinéktek nagy csuda dolgot akarnék szólnia.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szépségit annak meg sem mondhatom, mely igen nagy legyen</l>
					<l>Az ékességből mely nagy édesség emberre ott jőjjen,</l>
					<l>Az dicsőségből mely nagy fényesség embert környül vegyen.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Isten angyala egy nagy szép dolgot szent Jánosnak monda,</l>
					<l>Az mennyországnak dicsőségéről akara szólnia,</l>
					<l>Im megbeszéllem, hallgass csak reá mi dolog az volna.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>János ezt látá, mintha az Isten új eget és földet</l>
					<l>Teremtett volna, és elbontaná amaz régi földet,</l>
					<l>És nagy szép síkon kiterjesztené annak ékességét.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az szép sík mezőn az Úristennek városát meglátá,</l>
					<l>Új Jeruzsálem szép lakóhelye az Istennek vala,</l>
					<l>Kétszáz mérföldre széle és hossza kiterjedve vala.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nem látott ember drágább helyt annál, kin csudálkozhatnál,</l>
					<l>Mert nincsen ott sár, agyag és fövény, hitván faragott kő,</l>
					<l>Csak cifra arany, gyöngy és jaspis-kő, mindazon drága kő.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Oh mely édesség az tündöklésből ember szívét ötli,</l>
					<l>Drága köveknek szép rendelése szívét édesíti,</l>
					<l>Az csillaglása, az ékessége lelked hozzá veszi.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Sok mestersége és bölcsessége Istennek városán,</l>
					<l>Tizenkétféle drága kövekből az kőfalja vagyon,</l>
					<l>De igen messze, kétszáz mélföldre hossza, széle vagyon.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nem mondhatja meg azt emberi nyelv szintén úgy mint volna.</l>
					<l>De csak annyira szól János róla, hogy lelkünk óhajtsa,</l>
					<l>Gonosz terhünket hogy hátra hadnúk és sietnénk oda.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az város falja, hallgass jól reá, imillyen szép vala,</l>
					<l>Az fondamentom drága kövekből szép tarkáson vala,</l>
					<l>De az dereka mind környes-környül csak egy színt tart vala.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Kívül a város nagyon tündöklik szép színyű kövekkel,</l>
					<l>Zöld színyű kővel, szederjes kővel, sárga fejér kővel,</l>
					<l>Piros testszínnel, hamu kékszínnel, arany színyű kővel;</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Egyik köv Jáspis, az másik Saphir és Calcedonius,</l>
					<l>Smaragd, Sardonyx és a Sardius és az Chrysolitus,</l>
					<l>Megint Berillus, az Topasius, és az Chrysoprasus.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szintén legalól az fundamentom nagy csudaképpen áll,</l>
					<l>Mert drága kőből tizenkét oszlop mind külömb színbe áll,</l>
					<l>Mindenik oszlop húsz-húsz mélfölden - úgy aránzom hogy áll.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szép színt tart Jáspis, az setétes zöld az legelső oszlop,</l>
					<l>Mellette Saphir, szép világos kő az második oszlop,</l>
					<l>Calcedonius, szép setét sárga az harmadik oszlop.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vala ez mellett szép tündöklő zöld az negyedik oszlop,</l>
					<l>Sardonyx, piros tetstszínnel elegy az ötödik oszlop,</l>
					<l>Oztán Sardius, mely hamuszínyű, de ez is szép oszlop.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Lám olly szép színt tart az Chrysolitus, mert arannyal fénlik,</l>
					<l>Ptt az Berillus pázsitszínyű zöld, igen messze fénlik,</l>
					<l>Az Topasius mint az szép kristál, olly igen fejérlik.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Onnat tündöklik a Chrysoprasus zöldellő arannyal.</l>
					<l>A Hyacintus szederjes oszlop, igen nagy szépen áll,</l>
					<l>Az Ametystus tiszta veres kő, szintén legutol áll.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Kétszáz mélfölden szále városnak, kétszázon az hossza,</l>
					<l>De a drága kők húsz-húsz mélfölden valának változva,</l>
					<l>Az fondamentom mind környös-környűl szépen megtarkálva.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az derék kőfal tiszta zöld jáspis, csuda mely igen szép,</l>
					<l>Isten ő maga ezt így alkotta, azért ily igen szép.</l>
					<l>De kapuját is, az piacát is lássuk mely igen szép.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Négy szegre város, mindenik szegre három kapu vagyon,</l>
					<l>Tizenkét kapu mind környös-körűl drága kőből vagyon,</l>
					<l>Mindenik kapu külömb drága kő, külömb színe vagyon.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nagy mesterséggel virágosképpen vadnak kifaragva,</l>
					<l>Gyöngygyel, arannyal, nagy bölcsességgel minden felől rakva,</l>
					<l>Az Úristennek szép szent angyali valának mindazokba.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az város belől olly igen drága, mert Isten országa,</l>
					<l>Hogy emberi nyelv meg nem mondhatja, meg sem gondollhatja,</l>
					<l>De az mint lehet valamennyire szóljunk még is hozzá.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nagy fényessége embernek szemét ugyan általhatja,</l>
					<l>Tiszta aranyból város piaca mindenik utcája,</l>
					<l>De rakásának és szép módjának csuda az cifrája.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az Krisztus Jézus Istennek fia, szent Jánosnál mondja:</l>
					<l>Szép lakóházak, múlató helyek atyjának házába,</l>
					<l>De mindenik ház mely ékes legyen, azt most meg nem mondja.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Kincsvel, szépséggel tudom bizonnyal hogy mindenik rakva,</l>
					<l>Ezt is aránzom, hogy az paloták mind fényesek abba,</l>
					<l>Drága kövekvel, gyöngyvel immáron szép fényesek azba.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Piacán vala - szent János mondja - Isten önnön maga,</l>
					<l>Együtt ő véle az ő szent fia, Istennek báránya,</l>
					<l>És az szent lélek, az mi lelkünknek édes nyúgodalma.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Rendet előttek az szent angyalok nagy szépen állanak,</l>
					<l>Sok szent emberek fényes ruhában koronázva vadnak,</l>
					<l>Az Úristennek dicsőségében ékességgel vadnak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Egy drága székben, város piacán Isten mikor űlne,</l>
					<l>Csuda fényes víz Isten székiből nagy szépen kijöve,</l>
					<l>A ki azt issza, soha meg nem hal, de él mindörökké.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>De az víz mellett szép zöldellő fák kétfelől valának,</l>
					<l>Mindenik hóban újabb gyümölcsöt az fák mutatának,</l>
					<l>A levele is betegesöknek hasznosok valának.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Isten székiből olly fényességet városban tart vala,</l>
					<l>Az fényes napot az ő fényével fellyülmúlja vala,</l>
					<l>Azért mindenkor az szent városban nagy fényesség vala.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Kegyes Úristen! bezzeg nagy dolog mit vélünk míeltél,</l>
					<l>Imé testünkben felséges nagy Úr, vérünkben öltöztél,</l>
					<l>Fekete földből, ez szegény porból mennyire emelél.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az Jézus Krisztus Istennek fia mikor köztünk járna,</l>
					<l>Nagy édes szóval öcscsének minket akkor nevez vala,</l>
					<l>Most is ő minket barátinak tart, mintha volnánk társa.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tanyít az szent Pál, hogy az Krisztusnak volnánk atyjafia,</l>
					<l>Mert az mi testünk, csontunk és vérünk volna immár rajta,</l>
					<l>Kibe ő felment és uralkodik az nagy szép városba.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Oda vár minket, hogy megosztoznék igazán mi velönk,</l>
					<l>Önnön magához hasonlatossá akar tenni bennünk,</l>
					<l>Minden javába tisztán igazán, megosztozik velünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Rodhadt testünket ő feltámasztja, olly fényessé teszi,</l>
					<l>A mely fényes ő, istenségében örökössé teszi,</l>
					<l>Minden szépséggel, nagy édességgel ezt felékesíti.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>A Krisztus mondja, még a napnál is fényesbekké leszünk,</l>
					<l>Mint az Istennek szép szent angyali, igaz ollyak leszünk,</l>
					<l>Ott színről színre Istent meglátjuk csak ő véle leszünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Bíztat az szent Pál, olly nagy örömünk, édes dicsőségünk</l>
					<l>Lészen Istennel, kit meg nem mondhat soha az mi nyelvünk,</l>
					<l>Itt ez világon mert semmi nincsen hasonlatosságunk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Oh mely nagy dolgot Isten ő néki az mennyből mutata,</l>
					<l>Ő maga mondja, hogy oly nagy dolgot akkor látott volna,</l>
					<l>Kiről nem merne emberek előtt ingyen csak szólnia.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Róla magamban így gondolkodtam, de vallyon mi volna?</l>
					<l>Megfeddém oztán az én elmémet, nem ő dolga volna</l>
					<l>Illy nagy dologról gondolkodnia, kiről Pál sem szólna.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>No azért ti is Isten fiai, Krisztusnak hívei,</l>
					<l>Ne kévánjátok Isten országát nagy mélyen érteni,</l>
					<l>Az szent városról elégedjetek mostan gondolkodni.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ez bolond bilág igen csudálja ezüstet, aranyat,</l>
					<l>Ugyan megkábúl, olly igen nézi az drága köveket,</l>
					<l>Az kicsiny gyomor nem telhetik bé, úgy óhajtja őket.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Mutat az Isten azért minékünk olly nagy kincses várost,</l>
					<l>Hol meg kell telned és nem kévánhadd az aranyt és garast;</l>
					<l>Nem kell ott ezüst, gyöngy és drága kő, jobbat annál találsz.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Isten ő magát közli mivelünk, él örökké velünk,</l>
					<l>Ő benne penig nincs semmi gonosz, édesség jő belénk,</l>
					<l>És mind örökké nagy tisztességgel ő előtte leszünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szép bizony drága az ő városa, az ő lakóháza,</l>
					<l>Nagy sokkal is szebb amaz városnál, kit szíved óhajta,</l>
					<l>Meglátjuk oztán mikor az Isten minket viszen oda.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Zálagja nálunk az Úristennek igen drága vagyon,</l>
					<l>Fiát, szent lelkét úgy adta nekünk, hogy az nálunk álljon.</l>
					<l>Ez nagy zálagot kérlek megőrizd, hogy Isten megtartson.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az Isten nékünk nem akarhatja semmi veszedelmünk,</l>
					<l>Megholt éröttünk az emberségben ő megváltott bennünk,</l>
					<l>Nagy örömében ennyi nagy sok jót ő szerzett minékünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Panaszolkodik de nagy sok helyen ő felsége reánk,</l>
					<l>Ennyi sok jóra hogy még is őtet olly igen útálnánk,</l>
					<l>Az ő szent fia után járnia mi még sem akarnánk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>El ne veszessed az kincses várost, im tanácsot adok,</l>
					<l>Kicsiny ideig szoros az úta, de oztán nyugodtok,</l>
					<l>Az szorossággal hasznos voltaért ti ne gondoljatok.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tanácsom nekem, ha megfogadnád, imilyetén leszen,</l>
					<l>Hogy minden gondod, fohászkodásod csak a város legyen,</l>
					<l>Mert nincs itt hazánk, azért ez világ úgy mint árnyék legyen.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Engeszteljed meg minden barátid, békességben lakjál,</l>
					<l>Ha ki tégedet gyűlöl vagy kerget, azért imádkozzál;</l>
					<l>Ennek utánna megjámborodjál, ha te gonosz voltál.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Reménségedet éjjel és nappal Istenhöz emeljed,</l>
					<l>Hogy megbocsássa ő szent fiáért bűnödet teneked.</l>
					<l>Az ő szent lelkét adja te beléd, az vezérljen téged.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Csuda Istennek ő nagy haragja, az bűnt igen bánja,</l>
					<l>A mint jól látjuk, mely sok csapása, szántalan ostora,</l>
					<l>Kik p hozzája nem fohászkodunk, annak poklot adja.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ha jól olvasnád mikor szent János szól az szép városról,</l>
					<l>Ott megtalálnád hogy ebek, disznók távol lesznek attul,</l>
					<l>Medve, oroszlán, farkas, agg róka olly nagy szép várostul.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Röttenetes szó, embert jegyeznek undok gonosz férgek,</l>
					<l>Kik ollyaténok miként az disznók avagy undok ebek,</l>
					<l>Az okádásra, az undok sárra a kik visszatérnek.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Igen haragos medve, oroszlán, kegyetlen a farkas,</l>
					<l>Ollyan dagályos a gonosz ember, soha nem irgalmas,</l>
					<l>Álnok, mint róka, de az csávában megyen az agg ravasz.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Setét az pokol, ott sívás-rívás, nagy fogcsikorgatás,</l>
					<l>Tűz, kígyó, béka leszen örökké szántalan ordítás,</l>
					<l>Bű, gon és bánat, nagy keserűség, leszen nagy ohajtás.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tüzes tó leszen, szent János mondja, büdös kénköv azban,</l>
					<l>Az tűz testedet, az bűz lelkedet olly erőssen nyomja,</l>
					<l>Hogy az embernek az ő elméje csak meg sem foghatja.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vajha eszedben jutna most neked az úr Krisztus szava,</l>
					<l>At könnyen lakó kazdag miképpen kínlódik pokolban,</l>
					<l>Kinek Istenre, atyjafiára itt nem vala gondja.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Sok szóval kiált, erőssen ohajt pokolnak lángjában,</l>
					<l>Egy csepp vizet kér, hogy az ő nyelve megenhednék azban,</l>
					<l>De ám nem telék szegény gazdagnak bizony kedve azban.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nem hiában ezt az édes Krisztus jelenté ki nekünk,</l>
					<l>Mert nagy terhünket magára vötte, bánná veszedelmünk,</l>
					<l>Int azért minket pokol kínjátul hogy mi megröttenjünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ez világon nincs olly igen bűnös, nincs olly igen gonosz,</l>
					<l>Hogyha idején megbánja bűnét, tér az Úristenhöz,</l>
					<l>Kit eltaszítna és szent fiáért nem venne magához.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Valljon nagyobbat az jó Úristen mit adhatna ennél,</l>
					<l>Mint hogy irgalmát ajánlja nékünk, ölel édes kézzel,</l>
					<l>Csak hogy idején siess ő hozzá, térj meg igaz szívvel.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Én is tégedet Krisztus nevével jó barátom kérlek,</l>
					<l>Jól megforgassad, hányjad és vessed mint legyen az lélek;</l>
					<l>El ne veszessed, az örök kínra lássad hogy ne essék.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vigyázz és óhajts te, imádkozzál Krisztus Jézus mellett,</l>
					<l>Mert ő megváltott az ő testével, vérével tégedet,</l>
					<l>Ő vitézkedik, kéván tűlünk is jó vitézségöket.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ez mi életünk semmi nem egyéb csak azon vitézség,</l>
					<l>Ördög, bűn, halál, kárhozat ellen erős nagy versenség,</l>
					<l>Jóllehet nékünk mindenkor ezben az Krisztus segítség.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Lelkedben érzed, miként az sívó oroszlán, az ördög</l>
					<l>Faggat és gyötör, szaggat és hurcol, ez útálatos dög,</l>
					<l>Nagy sok bánatot, kétséget sokat az te lelkedben önt.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Int sokszor téged, álnokul izgat bűnre Isten ellen,</l>
					<l>Hogy ő haragját felgerjesztenéd az te lelked ellen,</l>
					<l>Elvetne tűle pokol kínjára testedben, lelkedben.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Nagy mestersége ez te ellened Luciper fiának,</l>
					<l>Hogy mézzel elegy adja tenéked mérgét a pokolnak,</l>
					<l>Gyönyörűséggel viszen az bűnre, de kára nagy annak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tégedet osztán ha megragadhat, az bűn alá nyomhat,</l>
					<l>Kétséges szívet, röttegő lelket ő te beléd adhat:</l>
					<l>Ugyan megtapod foggal és lábbal, csikorgatja fogát.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Imé csak lássad, mely igen veszté ez egész világot,</l>
					<l>Ő szerze ennyi tévelygő népet, sok bálványimádót,</l>
					<l>Ennyi sok lopót, parázna népet, részegest, prédálót.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ez egész világ nagyobb részében mind testében lakik,</l>
					<l>Mennyi sok török, zsidó, tévelygő setétségben lakik,</l>
					<l>Egész pápaság kincses ördögnek hegyén imádkozik.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Zúrzavar köztünk, keresztyén népen mely igen sok vagyon,</l>
					<l>Az Úristennek akaratjában nem járunk egy úton,</l>
					<l>Község, nemesség, predikátorok vadnak mind az hajón.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vaj! gonosz örödög, mely igen álnok, bezzeg csalárd voltál,</l>
					<l>Igen vakmerő, mert Krisztussal is lám szembe állottál,</l>
					<l>Megkísírtetted hitetlenséggel, bálványimádással.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Jézus urunk de megtört téged, meggyőzött tégedet,</l>
					<l>Ő mi hadnagyunk, mellettünk vagyon, meg is ver téged,</l>
					<l>Marjad sarkunkat, de az fejedet megrontja tenéked.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Látjuk jóvoltát az mi atyánknak, édes Istenünknek,</l>
					<l>Meghagyta nékünk, hogy segítséget nyavalyánkba kérnénk,</l>
					<l>Jézus Krisztusnak szentséges lelkét adná ő mi belénk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Azért fejenként menjünk Istenhöz, ördögre kiáltsunk,</l>
					<l>No essünk térdre, jer imádkozzunk, segítséget kérjünk,</l>
					<l>Hallgass csak reá, imé megmondom mit kelljen kévánnunk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Gyógyíts meg uram betegségünket, bocsásd meg bűnünket.</l>
					<l>Az Úr Jézusnak kihullott vére mossa meg lelkünket,</l>
					<l>Az ő malasztja szállja szívünket, igazgasson minket.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Oltalmazz bennünk sok tévelgéstül, zsidó, török hittül,</l>
					<l>Megholt szenteknek imádásátul, az kenyér-Istentül,</l>
					<l>Oltalmazz uram az pápaságnak bálványozásátul.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Teljes hitünkkel engedjed nékünk hozzád ragaszkodnunk,</l>
					<l>Ne légyen nekünk több reménségünk, te légy mi Istenünk,</l>
					<l>Atya és fiú, szent lélek isten lakozzál mibennünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Atyánk vagy nékünk mert teremtettél, ismég hozzád vöttél.</l>
					<l>Noha vétkeztünk, de szent fiadért megengeszteltettél,</l>
					<l>Fiaid vagyunk, mert szent lelkeddel minket megszentelél.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Zálogod rajtunk, szent lelked bennünk, örűl azért szívünk,</l>
					<l>Immár oltalmazd hitetlenségtül, kétségtül mi lelkünk,</l>
					<l>Féljünk tégedet és megalázzuk előtted mimagunk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Indíts lelkünket, fohászkodhassunk untalan tehozzád,</l>
					<l>Sok jótétedről dícsérjünk téged adhassunk nagy hálát,</l>
					<l>Mindenek előtt valhassunk téged szólhassunk csak rólad.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Dícsérje nyelvünk az te nevedet, említsen tégedet,</l>
					<l>Nagy tisztességgel és félelemmel ne jádzék te veled.</l>
					<l>Átkot, esküvést ne hagyj míelni uram, te ellened.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Vaj, mely nagy igen óhajtja lelkünk, ne hagy, azért kérünk,</l>
					<l>Támassz sok felől jó tanyítókat, mint szent Pál közöttünk.</l>
					<l>Mint az trombita, az te szent ígéd hangoskodjék köztünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Örvendez annak mind éjjel-nappal az ő teste lelke,</l>
					<l>A tömlöcbe is, betegségbe is örűl annak szíve,</l>
					<l>Az ki hallgatja te szent ígédet és vette eszébe.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szolgáltasd köztünk a szent jegyeket tisztán és igazán,</l>
					<l>A keresztséget, az szent vacsorát értsék meg mindnyájan,</l>
					<l>Melly igen drágák, ezekhöz képest semmi ezüst, arany.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szűl az keresztség újonnan minket, megföreszt Krisztusban,</l>
					<l>Az szent vacsora éltet bennünket az te szent fiadban,</l>
					<l>Az te szent lelked uram szép dolgot szerez mindazokban,</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Él az mi lelkünk nagy csudaképpen uram ezek által,</l>
					<l>Az röttent szívű, kétséges szívű megnyugszik ez által,</l>
					<l>Az nagy vakmerő, gonosz életű hozzád tér az által.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Segíts meg azért édes Istenünk nagy sok nyavalyánkba.</l>
					<l>Te szent ígédbe, az keresztségbe, az szent vacsorába,</l>
					<l>Újíts lelkünket, éltess bennünket az Jézus Krisztusba.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ez sok jó mellett több jókat kérünk még is atyánk tűled,</l>
					<l>Hogy lelkünk mellett segítsed immár ez nagy gyarló testet,</l>
					<l>Add meg szükségit és jóvoltodból uram áldd meg őtet.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szent királyokat, jámbor urakat, vitéz hadnagyokat,</l>
					<l>Támassz közöttünk eszes szolgákat, nagy sok jámborokat,</l>
					<l>Adj minden helyen jó polgárokat, jámbor jobbágyokat.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ezeknek szállja szívét szent lelked, igazgassa őket,</l>
					<l>Sok vérontástul, méltatlanságtul oltalmazza őket,</l>
					<l>Harag, irígység, nagy kegyetlenség ne bánthassa őket.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Löld uram kedvét az sok dúlóknak, ennyi sok lopóknak,</l>
					<l>Tölts bé gyomrokat, adj ételt italt, adj munkát azoknak,</l>
					<l>Téríts meg immár, esmerhessenek ők téged atyjoknak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ez útálatos, fertelmes élet, gonosz paráznaság,</l>
					<l>Ne légyen köztünk ennyi torkosság, ördögi gonoszság,</l>
					<l>Adj mindeneknek jó házastársat, mert az szép tiszta ágy.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Tisztíts meg uram patvarkodókat, álnok pöröseket,</l>
					<l>Kik elfordítják az igazságot, ne veszesd el őket,</l>
					<l>De szent fiadért téríts te hozzád, adj nékik lelkedet.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Reménlem uram te jóvoltodból hogy meghallgatsz minket,</l>
					<l>Mert megesküdtél, hogy az mely ember fohászkodván téged</l>
					<l>Hív segítségűl, soha nem hagyod, de megtartod őtet.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Ezeket azért engedjed nékünk a te szent fiadért,</l>
					<l>Ki szent testével, drága vérével fizetett ezekért,</l>
					<l>Újíts meg mostan még itt ez földen illy nagy fizetésért.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az mely gonoszság ötlett mibelénk gonosz ördög miatt,</l>
					<l>Tisztúljon meg már minden népekből Jézus Krisztus miatt,</l>
					<l>Szeressünk téged és egymásinkat te szent lelked miatt.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Néz meg kapuját Jeruzsálemnek, az kincses városnak,</l>
					<l>Mert megtisztultunk érdeme által az te szent fiadnak,</l>
					<l>Add meg minékönk szép koronáját az szent mennyországnak.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Rút és iszonyú undok az pokol, nem kell az minekünk;</l>
					<l>Szép az mennyország, rakva sok kicsvel, arra fohászkodunk,</l>
					<l>Noha nagy szoros kapuja annak, de reátódullunk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Látjuk az kapun az Jézus Krisztust, igen kiált nekünk,</l>
					<l>Hozzá siessünk, az ördög ellen megragadja kezünk,</l>
					<l>Annak okáért éjjel és nappal néki esedezzünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Szent István mikor halálán vola, az ég kettő nyíla,</l>
					<l>A Jézus Krisztus látá mellette, ő hozzá kiálta,</l>
					<l>Nagy örömében lelkét bocsátá, az Jézusnak adá.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Oh uram Jézus nyisd meg nekünk is idején az ajtót,</l>
					<l>Kit drága kőből, gyöngyből, aranyból ékesítettél ott,</l>
					<l>Adj innunk nékünk az élő vízből, add meg az szép várost.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Noha itt téged az ördög miatt sokszor megbántottunk,</l>
					<l>De többé immár nem bántunk téged, arra lészen gondunk,</l>
					<l>Itt is szolgálunk és ezutánn is örökké tisztelünk.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Dícséret néked atya Úristen az te szent fiaddal,</l>
					<l>A szent lélekkel, kinek malasztja minket megvigasztal,</l>
					<l>Az szent városban örökké élünk, bíztat minket azzal.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Az ezer ötszáz és az hatvanhét esztendő hogy volna,</l>
					<l>A Bornemisza Péter ezt írá Zólyomnak várába,</l>
					<l>Megkoronázva az szép városba lakhassál, kévánja.</l>
				</lg>
				<p>(1567)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>