<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Vorosmarty_01122_0021" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">(CSENDES VOLT AZ ÜDŐ...)</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Vörösmarty</surname>
						<forename>Mihály</forename>
					</persName>
					<date from="1800" to="1855">1800-1855</date>
					<idno type="VIAF">59090454</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Sárközi-Lindner</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">835</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>(CSENDES VOLT AZ ÜDŐ...)</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Vörösmarty</surname>
							<forename>Mihály</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">59090454</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Vörösmarty Mihály összes költeményei</title>
							<date when="1997-11-28"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/01100/01122"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Drótos</surname>
									<forename>László</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Hevele</surname>
									<forename>István</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Kiss</surname>
									<forename>András</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Opálka</surname>
									<forename>Tamara</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-07-29">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem">
				<head>(CSENDES VOLT AZ ÜDŐ...)</head>
				<lg>
					<l>Csendes volt az üdő, a nap nyugovásra hanyatlott;</l>
					<l>Izzasztó melegét gyengébb sugarakkal eresztvén.</l>
					<l>Minden megnémúlt: munkáját félbeszakasztá</l>
					<l>A müves, és fáradt testtel készűle pihenni.</l>
					<l>Akla felé sietett a nyáj, víg pásztora végző</l>
					<l>Dalt fúván lassú lépéssel ballaga véle.</l>
					<l>Egy vándor, - csak ez egy volt még a tiszta mezőkön</l>
					<l>Izzadtan, porosan minthogy már reggel eredvén</l>
					<l>Útnak, egész nap hevét folyvást érezte napestig.</l>
					<l>Most, hogy az ormok alá szemlélte hajolni napunkat,</l>
					<l>Utjából kicsapott kétesb ösvényre menendő.</l>
					<l>S egy kisség meg is állapodék; nem, mintha tovább már</l>
					<l>Nem győzné utját; fára ő nem vala; mert oh</l>
					<l>Hogy lehet az fáradt, ki belőlről szüntelen újúl</l>
					<l>S csak tüzes ösztöneit - erejét sohasem veszi számba?</l>
					<l>Pindus hegyére akart e jámbor utazni, de rosszúl</l>
					<l>Volt utasítva, szegény, s így botlott csúfos helyekre.</l>
					<l>Jobb lett volna örök csendben bézárva maradnod</l>
					<l>O nyomorúlt, s házad küszöbét őröznöd halálig.</l>
					<l>Jaj! de elindultál, s nyomaid külföldre ragadnak!</l>
					<l>Lássuk azonban mit kezd most, vagy szólni akar tán!</l>
					<l>Halljuk „az esti setét kezd már sűrűdni körűlem</l>
					<l>S míg bátor sebesen haladék, távol van irányom.</l>
					<l>Itt e hegy, mely fellegekig nyujtózik előttem,</l>
					<l>Pindus, mint mondják, a Muzsák lakhelye. Haj! mint</l>
					<l>Érzek, haj! mint lelkesedem néztére; valóban</l>
					<l>Itt nem halandó, nem közlelkű nép lakik. Útra -</l>
					<l>Útra tehát.” Igy szólt s letörölvén ökle porával</l>
					<l>Arca verítékét, valamint a tengeri habzás</l>
					<l>Vagy mint éjszakról zugván a fergeteg, omlott,</l>
					<l>Kész a szörnyekkel bajt víni, ha ellene állnak.</l>
					<l>Nem kellett neki ló, se szamár (maga volt az!) erősen</l>
					<l>Ment gyalog a hegyeken, s már majd tetejére nyomúla,</l>
					<l>Hogy felhőbe borúlt a hold, vezetője nyomának.</l>
					<l>Nemde talán csüggedt, kétségbe merűle vitézünk,</l>
					<l>S a zordon felhőt szidalommal verve megállott?</l>
					<l>Ha! nem, erőt vévén „sok bajt meggyőzni dicsőség,</l>
					<l>A könnyű nyereség örök hírt nem szűlhet” ezenkép</l>
					<l>Biztatván tetemét vakon omlott Pindusa térén,</l>
					<l>S bár lassú volt már, mint a lúd szárnya-szegetten,</l>
					<l>Örűltségében gyorsnak gondolva menését,</l>
					<l>Egy csalitos, tüskés tájt kezde tapodni. Ki kétli?</l>
					<l>Lábát tüske szurá, kóró veregette pofáját,</l>
					<l>S gyakran földre bukott tövisekbe kötődve, de mindez,</l>
					<l>S tán még szörnyebbek sem fogták volna el útját. -</l>
					<l>Ábrándozva bukott s ugyanúgy kele vissza helyére</l>
					<l>Minden léptével nevelődvén régi reménye.</l>
					<l>Jó darabot haladott, kezdett ritkúlni veszélye</l>
					<l>S mint véle, s neszezéséből is merte gyanítni,</l>
					<l>Pindusa itt volt már; mi esett? énekli, azontól</l>
					<l>Nyert költői szabadságát szájhúzva nyerítni,</l>
					<l>Amikor érezvén őtet közelebbre vonúlni</l>
					<l>A pihenő Dallos, s nyöszörögtét rosszra itélvén</l>
					<l>Patkótlan lábbal jól megrugdalta födetlen</l>
					<l>Mejjét, oldalait, s azután vízmosta fejét is.</l>
					<l>Több neki nem kellett; volt áldás rajta. Nem érzett</l>
					<l>Ő itt fájdalmat, nem csüggede - semmi setétség</l>
					<l>Nem volt útjában. Feje, mejje csodálatos hévvel</l>
					<l>Megtelt, s már ekkor fő pontját érte bolondos</l>
					<l>Gerjedezésének: nyomorúlt így tére körünkbe!</l>
					<l>Erdő, rét, ligetek, várak nem mentek előtte,</l>
					<l>Végig elénekel ő a portól kezdve Urunkig</l>
					<l>Mindent: állatot és ásványt s növevényi csodákat.</l>
					<l>Mert a vers-kórság forrton forr keble körében.</l>
					<l>Fuss jövevény, kórsága elől fuss, merre szemed lát,</l>
					<l>Majd, ha utól érhet, füledet bétölti zajával</l>
					<l>S akkor nincs mentség, végig kell hallanod útja</l>
					<l>Ritka szerencséit s bármint gúnyoljad, öröklő</l>
					<l>Hűséggel nagy Apollóját harsogja, s azontól</l>
					<l>És vigadó hanggal kezdé nyöszörögni köszöntő</l>
					<l>Verseit. A szomszéd sertések gyűlte idétlen</l>
					<l>Dallását nem tűrhetvén röfögésre vetődék.</l>
					<l>Ez neki új Múzsát mutatott. Mert „Nemde az elmúlt</l>
					<l>Dolgokat, a történetet így kell rendre beszélni?”</l>
					<l>Kérdé, s új röfögést hallván nagy erőszakot érzett</l>
					<l>Lelkében, s történeteket mert nyelve röfögni.</l>
					<l>Ádámon kezdvén három, négy szóval üdőnkig.</l>
					<l>Balgatag; a csendes major álmát félre ijesztvén</l>
					<l>Minden zajban ezer Múzsát lelt s a cudaroknak</l>
					<l>Még cudarabb követője nehéz kínokba merűle.</l>
					<l>Most, hogy csendesség lön, egész füllel neszez ő is.</l>
					<l>Egy tücsök (o botlás) recegett mellette. Mi újság?</l>
					<l>Szivszakadón „Szerelem, szerelem, mily kellemes hangod!”</l>
					<l>Így ordíta s szerelmekről gyötrődve nyiforgott.</l>
					<l>Elmondá, mint érte szivét nyila kisded Amornak,</l>
					<l>Amikoron Pannája pofon veregette otromba</l>
					<l>Esdekléseiért, s még mennyit monda, mi szépet!</l>
					<l>Ezt is elégelvén míg Pásztori éneke nem volt,</l>
					<l>Óhajtá pedig, és már honn föltette magában,</l>
					<l>Hogy, ha szerencsés lesz Pindust valahára tapodni,</l>
					<l>Bármibe telnék is, meg fogja tanúlni, s mivelni.</l>
					<l>Indúl. - Haj hova mégy, boldogtalan? haj! hova csábít</l>
					<l>Elhitető, részeg képzésed gyáva csalása?</l>
					<l>Megy, - sem tűz, sem víz meg nem gátolja menését, -</l>
					<l>- Egy juhakolra botlik, s ész nélkül tétova futván</l>
					<l>Itt az ihász paripája kerűl útjába először.</l>
					<l>Mely nagy üvöltést kezd nem várt láttára emelni.</l>
					<l>A haragos mennytűz így harsog déli keletről,</l>
					<l>Igy ropog, így csikorog gördűltekor Aetna sziklája,</l>
					<l>Mint e tébolyodott füliben hangzának az ocsmány</l>
					<l>Tátosnak szelet indító botor ömledezési.</l>
					<l>Késedelem nélkűl leborúl hát, s a nagy Apollót</l>
					<l>(Oh butaság!) teljes rabsággal kezdi imádni</l>
					<l>A komor álmokból fölocsódott régi Fülesben.</l>
					<l>Oh ha ez áldozatot képes lett volna becsűlni</l>
					<l>A harsány dalló, valljon ki lehetne kevélyebb</l>
					<l>Mint a gyáva szamár? Valljon ki lehetne szerencsésb?</l>
					<l>Jaj de nem érté e hódúlatot, és az előbbi</l>
					<l>Ének folytával nem szűnt rémítni az álmot,</l>
					<l>Amikoron nagy alázattal lábának előtte</l>
					<l>Még most is csupa kábúltan fetrenge Poétánk,</l>
					<l>Mert, mint észrevevé, az előbbi dicséretes hangok</l>
					<l>E harsány dalban mind úgy egyesűlve valának,</l>
					<l>Hogy mind részenként, mind egyben ritka tökélet</l>
					<l>Fő példáji lehetnének, szóval, hogy lantos Apollo,</l>
					<l>Ő maga zengene így. Már majd rikkantani kezdett...</l>
				</lg>
				<p>Börzsöny, 1820 vége</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>