<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Radnoti_001_13665_0070" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Nyolcadik Ecloga</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Radnóti</surname>
						<forename>Miklós</forename>
					</persName>
					<date from="1909" to="1944">1909-1944</date>
					<idno type="VIAF">4935555</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTE Verskorpusz conversion</resp>
					<persName>
						<surname>Palkó</surname>
						<forename>Gábor</forename>
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Horváth</surname>
						<forename>Péter</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Indig</surname>
						<forename>Balázs</forename>
					</persName>
					<persName>
						<surname>Fellegi</surname>
						<forename>Zsófia</forename>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">503</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTE Verskorpusz</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Nyolcadik Ecloga</title>
					<author>
						<persName>
							<surname>Radnóti</surname>
							<forename>Miklós</forename>
						</persName>
						<idno type="VIAF">4935555</idno>
					</author>
					<relatedItem type="copyText">
						<bibl>
							<title>Tajtékos ég</title>
							<date when="2015-01-15"/>
							<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
							<ref target="http://mek.oszk.hu/13600/13665"/>
							<respStmt>
								<resp>Original Electronic Edition</resp>
								<persName>
									<surname>Vidiné Réfi</surname>
									<forename>Erzsébet</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Erdélyi</surname>
									<forename>Zsolt</forename>
								</persName>
								<persName>
									<surname>Mészáros</surname>
									<forename>Atilla</forename>
								</persName>
							</respStmt>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>ELTE Verskorpusz - automatic annotation</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="g">
					<category xml:id="g.p">
						<catDesc>poetry</catDesc>
						<category xml:id="g.pl">
							<catDesc>lyric poetry</catDesc>
						</category>
						<category xml:id="g.pn">
							<catDesc>narrative poetry</catDesc>
						</category>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#g.p"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-12-14">level1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head>Nyolcadik Ecloga</head>
				<p>Költő:</p>
				<lg>
					<l>Üdvözlégy, jól bírod e vad hegyi úton a járást</l>
					<l>szép öregember, szárny emel-é, avagy üldöz az ellen?</l>
					<l>Szárny emel, indulat űz s a szemedből lobban a villám,</l>
					<l>üdvözlégy, agg férfiu, látom már, hogy a régi</l>
					<l>nagyharagú próféták egyike vagy, de melyik, mondd?</l>
				</lg>
				<p>Próféta:</p>
				<lg>
					<l>Hogy melyik-é? Náhum vagyok, Elkós városa szült és</l>
					<l>zengtem a szót asszír Ninivé buja városa ellen,</l>
					<l>zengtem az isteni szót, a harag teli zsákja valék én!</l>
				</lg>
				<p>Költő:</p>
				<lg>
					<l>Ismerem ős dühödet, mert fennmaradott, amit írtál.</l>
				</lg>
				<p>Próféta:</p>
				<lg>
					<l>Fennmaradott. De a bűn szaporább, mint annak előtte,</l>
					<l>s hogy mi a célja az Úrnak, senkise tudja ma sem még.</l>
					<l>Mert megmondta az Úr, hogy a bő folyamok kiapadnak,</l>
					<l>hogy megroggyan a Kármel, a Básán és a Libánon</l>
					<l>dísze lehervad, a hegy megrendül, a tűz elemészt majd</l>
					<l>mindent. S úgy is lőn.</l>
				</lg>
				<p>Költő:</p>
				<lg>
					<l>Gyors nemzetek öldösik egymást,</l>
					<l>s mint Ninivé, úgy meztelenül le az emberi lélek.</l>
					<l>Mit használtak a szózatok és a falánk, fene sáskák</l>
					<l>zöld felhője mit ért? hisz az ember az állatok alja!</l>
					<l>Falhoz verdesik itt is, amott is a pötty csecsemőket,</l>
					<l>fáklya a templom tornya, kemence a ház, a lakója</l>
					<l>megsűl benne, a gyártelepek fölszállnak a füstben.</l>
					<l>Égő néppel az utca rohan, majd búgva elájul,</l>
					<l>s fortyan a bomba nagy ágya, kiröppen a súlyos ereszték</l>
					<l>s mint legelőkön a marhalepény, úgy megzsugorodva</l>
					<l>szertehevernek a holtak a város térein, ismét</l>
					<l>úgy lőn minden, ahogy te megírtad. Az ősi gomolyból</l>
					<l>mondd, mi hozott most mégis e földre?</l>
				</lg>
				<p>Próféta:</p>
				<lg>
					<l>A düh. Hogy az ember</l>
					<l>ujra s azóta is árva az emberforma pogányok</l>
					<l>hadseregében. - S látni szeretném ujra a bűnös</l>
					<l>várak elestét s mint tanu szólni a kései kornak.</l>
				</lg>
				<p>Költő:</p>
				<lg>
					<l>Már szóltál. S megmondta az Úr régen szavaidban,</l>
					<l>hogy jaj a prédával teli várnak, ahol tetemekből</l>
					<l>épül a bástya, de mondd, évezredek óta lehet, hogy</l>
					<l>így él benned a düh? ilyen égi, konok lobogással?</l>
				</lg>
				<p>Próféta:</p>
				<lg>
					<l>Hajdan az én torz számat is érintette, akárcsak</l>
					<l>bölcs Izaiásét, szénnel az Úr, lebegő parazsával</l>
					<l>úgy vallatta a szívem; a szén izzó, eleven volt,</l>
					<l>angyal fogta fogóval s: &quot;nézd, imhol vagyok én, hívj</l>
					<l>engem is el hirdetni igédet&quot;, - szóltam utána.</l>
					<l>És akit egyszer az Úr elküldött, nincs kora annak,</l>
					<l>s nincs nyugodalma, a szén, az az angyali, égeti ajkát.</l>
					<l>S mennyi az Úrnak, mondd, ezer év? csak pille idő az!</l>
				</lg>
				<p>Költő:</p>
				<lg>
					<l>Mily fiatal vagy atyám! irigyellek. Az én kis időmet</l>
					<l>mérném szörnyü korodhoz? akár vadsodru patakban</l>
					<l>gömbölyödő kavicsot, már koptat e röpke idő is.</l>
				</lg>
				<p>Próféta:</p>
				<lg>
					<l>Csak hiszed. Ismerem újabb verseid. Éltet a méreg.</l>
					<l>Próféták s költők dühe oly rokon, étek a népnek,</l>
					<l>s innivaló! Élhetne belőle, ki élni akar, míg</l>
					<l>eljön az ország, amit igért amaz ifju tanítvány,</l>
					<l>rabbi, ki bétöltötte a törvényt és szavainkat.</l>
					<l>Jöjj hirdetni velem, hogy már közelít az az óra,</l>
					<l>már születőben az ország. Hogy mi a célja az Úrnak, -</l>
					<l>kérdém? lásd az az ország. Útrakelünk, gyere, gyüjtsük</l>
					<l>össze a népet, hozd feleséged s mess botokat már.</l>
					<l>Vándornak jó társa a bot, nézd, add ide azt ott,</l>
					<l>az legyen ott az enyém, mert jobb szeretem, ha göcsörtös.</l>
				</lg>
				<p>1944 aug. 23 Bor</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>